\documentclass[main]{subfiles}
 
\begin{document}
 
\begin{lect}{2019-11-29}
    \begin{Task}[из дз (часть)]
        \[\oint f(x^2 + y^2)(xdx + ydy) = \oint f(x^2 + y^2)\left(\frac{dx^2 + dy^2}{2}\right) = \]
        \[= \frac{1}{2}\oint f(x^2 + y^2 )(d(x^2 + y^2)) = F(A) - F(B) = 0\]
        \[I_1 = \int xdz \qq I_2 = \int ydz\]
        \[\int_{\gamma} f(z)dz = \int_\gamma (u(x, y) + iv(x, y))d(x + iy) =  \]
        \[z = x + iy\]
        \[I_1 = \int_\gamma xdz = \int_\gamma xd(x + iy) = \int_\gamma (xdx + ixdy) = \]
        \[=\int_0^2 (xdx + ix\frac{1}{2}dx) = 2 + i\]
    \end{Task}

    \begin{Task}[395]
        \[\Ln 1 = 0\]
        \[\int_{\abs{z} = 1} z^n \Ln zdz = \int \Ln z d\left(\frac{z^{n + 1} }{n + 1}\right) = 
        \Ln z \frac{z^{n + 1} }{n  + 1} - \int \frac{z^{n + 1} }{n + 1} \frac{1}{z}dz = \]
        \[= \LN z \frac{z^{n + 1} }{n + 1} \Bigg|_{e^{i0} }^{e^{i2\pi} }   
        - \frac{1}{n + 1}\frac{z^{n + 1} }{n + 1} \Bigg|_{e^{i0} }^{e^{i2\pi} }     
        = i2\pi \frac{(e^{i2\pi} )^{n + 1} }{n + 1}\]
        \[\int \frac{\Ln z \cdot z}{z}d(\Ln z) = \frac{(\Ln z)^2}{2}\Bigg|^{e^{i2\pi} }_{e^{i0} } = 
        \frac{(i2\pi)^2}{2} = -2\pi^2\]
    \end{Task}

    \section{Ряды Лорана }
    \begin{Definition}
        \[\text{Ряд вида } \sum_{n = -\infty}^{+\infty} a_n(z - z_0)^n \text{  наз-ся  рядом Лорана}  \]
        \[\sum_{n = -\infty}^{+\infty} a_n z^n = \underbracket{\sum_{n = 0}^{\infty} 
            a_nz^n}_{\text{правильная часть}}  + 
        \underbracket{\sum_{m = 1}^\infty a_{-m}z^{-m}}_{\text{главная часть}}       \]
        \[\sum_{n = 0}^\infty a_nz^n \text{ сх-ся в круге } \abs{z} < R \]
        \[\sum_{m = 1}^\infty a_{-m}z^{-m} \text{ сх-ся в } \abs{z}^{-1} < r^{-1}  \rla \abs{z} > r    \]
        \[\text{Если } r < R\text{, то } \sum_{-\infty}^{\infty} a_nz^n \text{  - сх-ся  в кольце } 
        \{r < \abs{z} < R\}\]
    \end{Definition}

    \begin{Utv}[Формула Коши-Адамара]
    \[R = \frac{1}{\overline{\lim_{n \to \infty}}  \sqrt[n]{\abs{a_n}}}\]
        \[r = \overline{\lim_{m \to \infty} } \sqrt[m]{\abs{a_{-m} }}\]
    \end{Utv}

    \begin{Utv}
        \[R = \lim_{n \to \infty} \frac{\abs{a_n}}{\abs{a_{n + 1}} } \]
        \[r = \lim_{m \to \infty} \frac{\abs{a_{-m - 1} }}{\abs{a_{-m}} }\]
    \end{Utv}

    \begin{Theorem}[Лорана]
        \[\text{Если $f(z)$ - аналит. в кольце, то она }f(z) = \sum_{-\infty}^\infty a_n z^n
        \text{ в этом кольце} \]
    \end{Theorem}

    \begin{Task}[1]
        \[\sum_{-\infty}^\infty 2^{-\abs{n}} z^n \qq \text{ найти сумму} \]
        \[= \sum_{n = 0}^\infty 2^{-n}z^n + \sum_{m = 1}^\infty 2^{-m}z^{-m}     \]
        \[(1) = \sum_{n = 0}^\infty \left(\frac{z}{2}\right)^n = \frac{1}{1 - \frac{z}{2}} \qq 
        \text{сх-ся в } \abs{z} < 2\]
        \[(2) = \sum_{m = 1}^\infty \left(\frac{1}{2z}\right)^m = \frac{\frac{1}{2z}}{1 - \frac{1}{2z}} = 
        \frac{1}{2z - 1} \qq \text{ сх в } \abs{z} > \frac{1}{2}\]
        Найдем через формулу
        \[R = \frac{1}{\overline{\displaystyle \lim_{n \to  \infty} } \sqrt[n]{a_n}} = 
        \frac{1}{\displaystyle \overline{\lim_{n \to \infty} } \sqrt[n]{\frac{}{}}} = 2\]
    \end{Task}

    \begin{Definition}
        \[\letus \sum_{-\infty}^\infty a_n (z - z_0)^n \text{ - ряд Лорана}
        \qq a_n(z - z_0)^n \text{ - аналит в кольце}\]
        \[\text{Тогда } a_n = \frac{f^{(n)} (z_0)}{n!}, \text{ если } n \geq 0\]
        \[a_n = \int_\gamma \frac{f(\xi)}{(\xi - z_0)^{n + 1} }d\xi, \text{ где $\gamma$ лежит в кольце и}\]
        \[\gamma\text{- замк. кривая}\]
        \[z_0 \text{ лежит в области, огр } \gamma\]
    \end{Definition}

    \begin{Task}[2]
        \[\sum_{n = -\infty}^\infty \frac{z^n}{3^n + 1} \text{ - найти } R \text{ и } r \]
        \[a_n = \frac{1}{3^n + 1} \q R = \lim_{n \to  \infty} \frac{\frac{1}{3^n + 1}}
        {\frac{1}{3^{n + 1}+1 }} = \lim_{n \to \infty} \frac{3^{n + 1} + 1 }{3^n + 1} =  3\]
        \[r = \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{3^{-m - 1} }}{\frac{1}{3^{-m} + 1 }} = 
        \lim_{n \to \infty} \frac{3^{-m - 1} + 1 }{3^{-m} + 1 } = 1 \]
    \end{Task}

    \begin{Task}[3]
        \[\frac{1}{(z - a)(z - b)} \text{  разложить в ряд Лорана}  \qq 0 < a  < b < \infty\]
        \[\frac{1}{(z - a)(z - b)} = \frac{A}{z - a} + \frac{B}{z - b} = \frac{(A + B)z - Ab - aB}
        {(z-a)(z-b)}\]
        \[\begin{cases}
            A + B = 0\\
            -Ab - aB = 1
        \end{cases}\]
        \[\begin{cases}
            B = \frac{1}{b - a}\\
            A = \frac{1}{a - b}
        \end{cases}\]
        \[= \us{\text{отриц}}{\frac{1}{(z - a)(a - b)}} + \us{\text{полож}}{\frac{1}{(z - b)(b - a)}}\]
        \[\text{Замена } t = \frac{1}{z} \Ra z = \frac{1}{t}\]
        \[\frac{1}{(\frac{1}{t} - a)(a - b)} = \frac{t}{(1 - ta)(a - b)} = 
        \frac{t}{a - b} \frac{1}{1 - at} = \frac{t}{a - b}\sum_{n = 0}^\infty (at)^n = \]
        \[= \frac{1}{z(a -  b)}\sum_{n = 0}^\infty \left(\frac{a}{z}\right)^n = 
        \frac{1}{a - b} \sum_{n = 0}^\infty \frac{a^n}{z^{n + 1} } = 
    \frac{1}{a - b} \sum_{n = 1}^\infty \frac{a^{n - 1} }{z^n} \]
    \end{Task}

    \begin{Task}
        \[\frac{1}{z^2 + 1} \text{ разложить в ряд Лорана в т. } i\]
        \[\text{Реш : Замена } t = z - i\]
        \[z = t + i\]
        \[\frac{1}{(t + i)^2 + 1} = \frac{1}{t^2 + 2ti} = \frac{1}{t(t + 2it)} = \frac{A}{t} + 
        \frac{B}{t + 2i}\]
        \[A(t + 2i) + Bt = 1\]
        \[At + A2i + Bt = 1\]
        \[A + B = 0 \qq A2i = 1\]
        \[B = \frac{i}{2} \qq A = \frac{1}{2i}\]
        \[= \frac{1}{2it} - \frac{1}{2i(t + 2i)} = \frac{1}{2i} \cdot \frac{1}{t} - 
        \frac{1}{2i}\cdot \frac{1}{t + 2i}\]
        \[\frac{1}{t + 2i} = \frac{\frac{i}{2}}{\frac{it}{2} - 1} = 
        - \frac{\frac{i}{2}}{1 - \frac{i}{2}t} = - \frac{i}{2} \frac{1}{(...)} = 
        - \frac{i}{2} \sum_{n = 0}^\infty \left(\frac{i}{2}t\right)^n =  \]
        \[= \frac{i}{2}\sum_{n = 0}^\infty \left(\frac{i}{2}(z - i)\right)^n\]
        \[\frac{1}{z - i} = (z - i)^{-1} \text{ уже разложили } \qq c_{-1} = 1 \qq c_n = 0 \q \forall n \neq -1\]
    \end{Task}

    Дз: 545, 547, 559
    \[\sum_{-\infty}^\infty \frac{(z - a)^{2n} }{2^{-n^3}  + 1} \q \text{ Найти } R \text{ и }r \]
\end{lect}

\end{document}
