\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage{../../../template/template}

 
\begin{document}

\begin{lect}{2019-11-29}

    \begin{Task}[1]
        \[\text{Разложить на мн-ли  } x^p - x \text{ в } \Z/_p\Z\]
        Найдем все корни
        \[x(x^{p - 1}  - 1) \equiv 0 \mod p\]
        \[x \equiv 0 \mod p\]
        \[x = kp, \q k \in \Z\]
        \[x^{p - 1} \equiv 1 \mod p \]
        Верно при $(x, p) = 1$
        \[\Ra \text{ все классы - корни}\]
        \[x^p - x \ \devides \ (x - z), \q z \in \Z/_p\Z\]
        \[x^p - x = x(x - [1])(x - [2])...(x - [p - 1])\]
        Степени совпали
    \end{Task}

    \begin{Task}[2]
        \[\text{В } \Z/_3\Z\bigg/_{<x^3 - x + 1>}  \text{ найти обр к } x^2 + 1\]
        Найти лин. представление $x^3 - x + 1$ и $x^2 + 1$
    \end{Task}

    \begin{Task}[3]
        \[\text{Сколько прим. эл-тов в поле из } p^k \text{ эл-тов}\]
        \[\abs{K} = p^k \text{ в мультипликтивной группе } p^k - 1\text{ элементов }\]
        \[\exists  \alpha \in  C_{(p^k - 1)} : \ord \alpha = p^k - 1\]
        \[\ord \alpha^z = p^k - 1 \qq z - ?\]
        \[(z, p^k - 1) = 1\]
        \[(\alpha^z)^x = \alpha = (\alpha^{za} ) = \alpha^{1 - b(p^{k - 1} )} \]
        \[az + b(p^k - 1) = 1\]
        если $(z, p^k - 1) = d > 1$
        \[\Ra (\alpha^z)^x = \alpha^{dr} \]
        \[\varphi(p^k - 1) \text{ примитивных}\]
    \end{Task}

    \begin{Task}[4]
        \[\text{Найти прим эл-ты  в} \]
        \begin{enumerate}
            \item $\Z/_7\Z$
            \item $\Z/_{11}\Z $
            \item $\Z/_3\Z[x]\bigg/_{<x^2 + 1>} $
        \end{enumerate}

        \[1)\]
        \[\varphi(6) = 2\]
        \[\ord(-2) = 6\]
        \[\ord(-3) = 6\]
        \[(-2)^5 = -3 \qq \text{ т.к. } (5, 6) = 1\]
        \[3)\]
        \[\abs{K} = 9\]
        \[x^2 + 1 = 0\]
        \[\Z/_3\Z[i]\]
        \[\text{Проверим } (1 + i)^1 \neq 1 \q (1 + i)^2 \neq 1 \q (1 + i)^4 \neq 1\]
        Возводя в степени, взаимопростые с 8 получим все остальные
    \end{Task}

    \begin{Task}[5]
        \[(!) \text{ в } \Z/_p\Z \q (x + y)^{p^m} = x^{p^m} + y^{p^n}    \]
        \[(x+y)^{p^m} = \sum_{k = 0}^{p^m} C_{p^m}^k x^{p^m - k} y^k = x^{p^m} + y^{p ^m}      \]
        \[\text{док-ть } C_{p^m}^k = \frac{p^m!}{k!(p^m - k)!} \equiv 0 \mod p \qq \forall k = 1  : (p^m - 1)  \]
    \end{Task}
\end{lect}

\end{document}
