\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
\begin{lect} {2019-09-18}
		\begin{Reminder}
				\[f: U \to \R^m, \q a \in U, \q f \text{ - диф в т} a \Ra\]
				\[U \subset \R^n\]
				\[\text{Mat } (d_af) = \begin{pmatrix}
						\frac{\partial f_1}{\partial x_1}(a) & ... & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} (a)\\
						...\\
						\frac{\partial f_m}{\partial x_1}(a) & ... & \frac{\partial f_m}{\partial x_n} (a)
				\end{pmatrix}\]
				Якобиан - определитель матр. Якоби
		\end{Reminder}

		\begin{Example}
				\[f_1(\rho, \phi)\]
				\[f(\rho, \phi) = (\rho \cos \phi; \rho \sin \phi)\]
				\[f: [0, +\infty) \times \R \to \R^2\]
				\[J = d_{(\rho , \phi)}f = \begin{pmatrix}
					\cos \phi & \sin \phi\\
					-\pro \sin \phi & \rho \cos \phi
				\end{pmatrix} \]
				\[\det(J) = \rho\]
		\end{Example}

		\begin{remark}
				Но! из существования частной произв. (в общем случае) не следует диф-сть!
		\end{remark}

		\begin{Example}
				\[f(x, y) = \left\{ \begin{align}
						& \frac{x^2 y}{x^2 + y^2}, & (x, y) \neq 0\\
						& 0, & (x, y) = 0
				\end{align}\]
				Частн. пр-ые в т. $(0, 0)$
				\[f_x' = \lim_{\triangle x \to 0} \frac{f(\triangle x, 0) - f(0, 0)}{\triangle x} = 0 \]
				\[f_y' = \lim_{\triangle y \to 0} \frac{f(0, \triangle y) - f(0, 0)}{\triangle y} = 0\]
				Если бы f - диф. в т. $(0, 0)$, то
				\[f(x, y) = f(0, 0) + (0, 0) \begin{pmatrix}
					x\\
					y
				\end{pmatrix}
				+ o(\sqrt{x^2 + y^2})
			\]
			\[\lim_{(x, y) \to (0, 0)} \frac{||f(x, y) - f(0, 0) - (0, 0) \begin{pmatrix}
				x\\
				y
			\end{pmatrix}||}{\sqrt{x^2 + y^2}} =
				\lim_{(x, y) \to (0, 0)} \frac{x^2|y|}{ \sqrt{x^2 + y^2}^3} \]
				\[\text{При } (x, y) = (t, t)\]
				\[\frac{x^2|y|}{\sqrt{x^2 + y^2}} \to \frac{1}{2\sqrt{2}} \neq 0\]
				2)
				\[f(x, y) = \left\{ \begin{align}
						&\frac{x^2 y}{x^4 y^2} & (x, y) \neq (0, 0)\\
						&0 , (x, y) = (0, 0)
						\end{align}\]
				частн. произв. $\exists$ во всех т., но $f$ разрывна в $(0, 0)$\\
				3)
				\[f: \R^2 \to \R^2\]
				\[f(x_1, x_2) = \begin{pmatrix}
					x_1 \cdot x_2\\
					x_1 + 2x_2
				\end{pmatrix}\]
				\[a = (1, -1)\]
				\[\frac{\partial f_1}{\partial x_1} = x_2 \q\q \frac{\partial f_1}{\partial x_2} = x_1\]
				\[\frac{\partial f_2}{\partial x_1} = 1 \q\q \frac{\partial f_2}{\partial x_2} = 2\]
				\[\text{Mat}(d_a f) = \begin{pmatrix}
					-1 & 1\\
					1 & 2
				\end{pmatrix}\]
				\[h = \begin{pmatrix}
					0 & 2\\
					0 & 3
				\end{pmatrix} \text{ - прирощение}\]
				\[d_n f(h) = \begin{pmatrix}
					-1 & 1\\
					1 & 2
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					0 & 2\\
					0 & 3
				\end{pmatrix} =
				\begin{pmatrix}
					0 & 1\\
					0 & 8
				\end{pmatrix}\]
				\[f(a + h) = f(a) + d_af(h) + o(||h||)\]
		\end{Example}

		\begin{Definition}
				\[\text{Пусть } m = 1\]
				\[f : U \to \R^1 \q U \subset \R^n, \q f \text{ - диф. в } a \]
				\[d_a f \in LL(\R^n, \R^1) \text{ - лин. ф}\]
				\[\text{Mat}(d_af) = (\frac{\partial f}{\partial x_1}; \frac{\partial f}{\partial x_2} ...
				\frac{\partial f}{\partial x_n})(a)\]
				$\nabla \text{ - ''набла'' }$\\
				Градиент $f$ в т. a (f диф в т. a)
				\[\text{grad}_a f = \nabla_a f = (\frac{\partial f}{\partial x_1}, \frac{\partial f}{\partial x_2}, ...,
				\frac{\partial f}{\partial x_n})(a)\]
				\[d_af(h) = (\nabla_a f; h) = \sum^{n}_{k = 1} \frac{\partial f}{\partial x_k} \cdot h_k \]
		\end{Definition}

		\addcontentsline{toc}{subsection}{Диф-ние композиции}
		\begin{Theorem}[Диф-ние композиции]
				\[f: U \to \R^m; \q U \subset \R^n \q\q f(U) \subset V \subset \R^m\]
				\[g: V \to \R^k \q\q\q\q\q U, V \text{ - откр.}\]
				\[f \text{ - диф. в т. } a \in U\]
				\[g \text{ - диф. в т. } f(a) = b\]
				\[\text{Тогда } h = g \circ f \text{ - диф. в т. } a, \text{ причем }\]
				\[d_ah = d_{f(a)}g \circ d_{a} f \in LL(\R^n, \R^k)\]
		\end{Theorem}

		\begin{Proof}
				\[A = d_a f; \q B = d_b g \q\q f(x) = f(a) + A(x - a) + o||x - a|| \q x \to  a\]
				\[r_f(x) = f(x) - f(a) - A(x - a) = o|| x - a|| \q (x \to a)\]
				\[r_g(y) = g(y) - g(b) - B(y - b) = o|| y - b|| \q (y \to b)\]
				\[...\]
				\[r_h(x) = h(x) - h(a) - BA(x-a) ?=? o||x-a|| \q (x \to a)\]
				\[g(f(a)) = h(a)\]
				Хотим показать, что
				\[r_h(x) = o(||x-a||) \q x \to  a\]
				\[r_h(x) =\us{ = r_g(f(x))}{ g(f(x)) - g(b) - B(f(x) - b)} + B(f(x) - b) - BA(x-a) = \]
				\[=r_g(f(x)) + B(\us{=r_f(x)}{f(x) - f(a) - A(x-a))}\]
				\[r_h(x) = r_g(f(x)) + B(r_f(x))\q\q\q ||Ax|| \leq ||A|| \cdot ||x||\]
				\[||r_h(x)|| \leq ||r_g(f(x))|| + ||B|| \cdot ||r_f(x)|| \]
				\[\text{Пусть } \mathcal{E} > 0\]
				\begin{enumerate}
						\item (Из дф-сти g) $\exists \delta > 0 :$
							\[\forall y: ||y-b|| < \delta \Ra\]
							\[r_g(y) < \mathcal{E} \cdot ||y - b||\]
						\item $\exists \alpha : $
							\begin{enumerate}
									\item (Из диф-сти f в т. a)
										\[||r_f(x) || < \mathcal{E}||x - a|| \forall x : ||x - a|| < \alpha\]
									\item $\forall x : ||x - a|| < \alpha$
										\[||f(x) - f(a)|| < \delta \text{ (т.к. f непр в т. a) } \q\q f(a) = b\]
						\end{enumerate}
				\end{enumerate}
				\[\text{Возьмем } x : ||x-a|| < \alpha \os{ 2\text{б} }{\Ra}
				||f(x) - b|| < \delta \os{(1)}{\Ra}
				||r_g(f(x))|| < \mathcal{E} \cdot||f(x) - b||\]
				\[||f(x) - b|| = ||r_j(x) + A(x-a)|| \leq ||r_f(x)|| + ||A|| \cdot ||x - a|| \us{2a}{<}\]
				\[< \mathcal{E} \cdot ||x - a|| + ||A|| \cdot ||x - a||\]
				\[||r_h(x)|| \leq || r_g(f(x))|| + ||B|| \cdot ||r_f(x)|| <
				\mathcal{E}(\mathcal{E} ||x-a|| + ||A|| \cdot ||x-a||) + ||B|| \cdot \mathcal{E} ||x-a|| = \]
				\[= (\mathcal{E}^2 + ||A|| \mathcal{E} + ||B|| \mathcal{E}) \cdot ||x-a||\]
		\end{Proof}

		\subsection{Частные производные композиции (в усл. теоремы)}
		\begin{Theorem}
				\[\frac{\partial (g \circ g)_i}{\partial x_j} =
				\sum^m_{i = 1} \frac{\partial g_l}{\partial y_i}(b) \frac{\partial f_i}{\partial x_j}(a) \]
				\[d_a g \circ f = d_{f(a)}g \circ d_a f \q\q \text{комп. } \leftrightarrow \text{пр-ие матриц} \]
				\[\begin{pmatrix}
					\frac{\partial g_1}{\partial y_1} & ... & \frac{\partial g_1}{\partial y_m}\\
					...\\
					\frac{\partial g_k}{\partial y_1} & ... & \frac{\partial g_k}{\partial g_m}
				\end{pmatrix}
				\begin{pmatrix}
					\frac{\partial f_1}{\partial x_1} & ... & \frac{\partial f_1}{\partial x_n}\\
					...\\
					\frac{\partial f_m}{\partial x_1} & ... & \frac{\partial f_m}{\partial x_n}
				\end{pmatrix}
				\]
			\end{Theorem}

		\begin{Consequence}[2]
				\[U \subset \R^n\]
				\[f, g : U \to  \R \text{ - диф в т. a}\]
				\[\text{Тогда } d_a(f mul g) = f(a) \cdot d_a g + g(a) d_af\]
		\end{Consequence}

		\begin{proof}
				\begin{enumerate}
					\item Пусть $f = g \q\й d_a f^2$
						\[\phi(t) = t^2 \q\q d_t \phi(h) = 2t \cdot h\]
						\[d_a f^2 = d_a \phi \circ f = d_{f(a)}  \phi \circ d_{a} f  \]
						\[= 2f(a) \cdot d_a f\]
					\item $d_a(f \cdot g) = d_a (\frac{1}{4}[(f+g)^2 - (f-g)^2]) = $
						\[= \frac{1}{4} [2 (f(a) + g(a)) d_a (f+g) - 2(f(a) - g(a))d_a(f - g)]\]
						\[f(a) d_a g + g(a) d_a f\]
				\end{enumerate}
		\end{proof}

		\begin{Consequence} [3]
				\[f, g : U \to  \R^n, \q U \subset \R^m\]
				\[f, g \text{ - диф. в т. } a \in U\]
				\[(f; g) \text{ - ск. пр-ие:}\]
				\[\text{Тогда } d_a(f, g) = (f(a); d_a g) + (d_a f; g(a))\]
		\end{Consequence}

		\begin{definition}
				Вернемся к градиенту
				\[f : U \to \R^1 \q U \subset \R^n \q\q f \text{ - диф. в т a} \in U \]
				\[d_a f(h) = (\nabla_a f; h)\]
				\[\nabla_a f = (\frac{\partial f}{\partial x_1}(a), ..., \frac{\partial f}{\partial x_n}(a))\]
		\end{definition}

		\addcontentsline{toc}{subsection}{Геометрические св-ва градиента}
		\begin{properties} [геометрич. св-ва градиента]
				\begin{enumerate}
					\item $f$ возрастает в напр. h в т. a, если $(\nabla_a f; h) > 0$\\
						и убывает, если $(\nabla_a f; h) < 0$
						рисунок 1
						\[f(a + t \cdot h) = f(a) + (\nabla_a f; th) + o(||th||) \q\q o(||t-h||) = o(t)\]
						\[\text{Пусть } t > 0\]
						\[\frac{f(a + th) - f(a)}{t} = \frac{t \cdot (\nabla_a f, h)}{t} + \frac{o(t)}{t} > 0\]
						\[ \text{ начиная с нек. числа }(\forall 0 < t < \delta)\]
						\[\os{0 < t < \delta}{\Ra} f(a + th) > f(a)\]
					\item (Экстремальное св-во градиента)\\
						Если $\nabla_af \neq 0$, то направление наибольшего возрастания f \\
						совпадает с направлением градиента
						\[||e|| = 1\]
						\[|\frac{\partial f}{\partial e}(a)| = |d_af(e)| = |(\vec{\nabla}_af; \vec{e})| \leq\]
						\[\leq || \nabla_a f|| \cdot \us{=1}{||e||} = ||\nabla_a f||\]
						Если $e = \frac{\nabla_a f}{|| \nabla_a f||} \text{ то } |\frac{\partial f}{\partial e}(a)| =
						||\nabla_a f||$
					\item $f : U \to \R$ \q f - диф в т. $a \in U$ \q\q $U \subset \R^n$\\
						Если a - т. локального экстремума f $\Ra$
						\[\vec{\nabla_a} f = \vec{0}\]
					\item Пусть $\Gamma_a = \{x \in U: f(x) - f(a)\}$\\
						\[\text{Тогда } \nabla_af \perp \Gamma_a\]
						\[\text{Т.е. } \forall \text{ Гладкой кривой } \q \gamma: [-1, 1] \to \Gamma_a, \]
						\[\text{проход. через т. a} \q\q (\gamma(0) = a)\]
						\[\gamma(t)' = \begin{pmatrix}
							\gamma_1'(t)\\
							\vdots\\
							\gamma_n'(t)
						\end{pmatrix} \text{ - касат. вектор к } \Gamma_a \text{ в т. a}\]
						\[\text{Говорят, что } \vec{v} \text{ - ортог. } \Gamma_a \text{ в т. a}\]
						\[\text{Если } \vec{v} \perp \gamma'(0) \q \forall \text{ гладкой кривой } \gamma : \gamma(0) = a\]
				\end{enumerate}
		\end{properties}

		\begin{Example}
				\[f(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2\]
				\[\nabla_{(x, y, z)} f = (2x; 2y; 2z) = 2(x, y, z)\]
		\end{Example}

		\begin{Definition}
				\[f: U \to \R; \q a \in U \text{ - т. лок. макс. (минимума)}\]
				\[\text{Если } \exists V_a : \forall x \in V_a\]
				\[f(x) \leq f(a) \q (f(x) \geq f(a))\]
		\end{Definition}

		\begin{Example}[К свойствам]
				\[f(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2\]
				\[a(1, 1, 1)\]
				\[\Gamma_a = \{(x, y, z): x^2 + y^2 + z ^2 = 3\}\]
				\[\nabla_a f = 2(a1, a2, a3) = (2, 2, 2)\]
		\end{Example}

		\begin{Proof}
				\[\Gamma_a = \{x \in U \q f(x) = f(a)\}\]
				\[\gamma: [-1, 1] \to \Gamma_a \q \gamma(0) = a\]
				\[\us{\text{обычная ф-я 1 перем}}{f(\gamma(t))} = f(a) \q \forall t \in [-1, 1]\]
				\[0 = d_0(\gamma(t)) = d_{\gamma(0)} f \circ d_0\gamma = d_a f \circ \gamma'(0) = \]
				\[= \nabla_a f \cdot \gamma'(0) \Ra \nabla_a f \perp \gamma'(0)\]
		\end{Proof}

		\subsection{Непрерывно дифференцируемые отображения}

		\begin{Definition}
				\[f: U \to  \R^m \q U \subset \R^n \q a \in U\]
				\[f \text{ - непр. диф в т. } a \text{, если }\]
				\begin{enumerate}
					\item Все частные производные определены в некоторой\\ окрестности т. a
					\item Непр. в т. a
				\end{enumerate}
				Говорят, что f - непр. диф. на U, если она непр. диф. в каждой точке
				\[f \in C^1(U)\]
		\end{Definition}

		\addcontentsline{toc}{subsection}{Лемма о среднем}
		\begin{Lemma} [т. о среднем]
				\[f : U \to  \R \q a \in U \subset \R^n, \q \text{Все частные пр-е определены в } V_a \subset U\]
				\[\sqsupset h: a + h \in V_a\]
				\[\text{Тогда } \exists c^1, c^2, ..., c^k:\]
				\[f(a + h) - f(a) = \sum^n_{k = 1}  \frac{\partial f}{\partial x_k}(c^k) \cdot h_k\]
		\end{Lemma}

		\begin{Proof}
				Рисунок 2 (куб и система коорд.)
				\[F_k(t) = f(a^{k - 1} + t \cdot h_ke_k) \]
				\[a^{k-1} \text{ - т. ребра } (a^{k-1}; a^k) \q\q o \leq t \leq 1 \]
				\[F'_k(t) = f'_{x_k} (\us{= a_1 + h_1, a_2 + h_2, ..., a_{k-1} + h_{k-1}, a_k + t h_k  }
				{a^{k - 1} + t \cdot h_k \cdot e_k})\]
				По т. Лагранжа $\exists \xi^k \in (0, 1) $
				\[F_k(1) - F_k(0) = F_k'(\xi^k)(1-0) = \frac{\partial f}{\partial x_k} (a^{k - 1} + \xi^k h_k e_k)\]
				\[c^k \in V_a\]
				\[f(\us{ = a^n}{a + h}) - f(\us{=a^0}{a}) = \sum^n_{l = 1} f(a^k) - f(a^{k - 1}) =  \]
				\[= \sum_{k = 1}^n  F_k(1) - F_k(0) = \sum^n_{k = 1} \frac{\partial f}{\partial x_k} (c_k) h_k \]
		\end{Proof}

		\addcontentsline{toc}{subsection}{Т. о непр. диф. отображении в точке}
		\begin{Theorem} [О непр. диф. отобр. в точке]
				\[f: U \to  \R^n \q\q U \in \R^n \q a \in U\]
				\[f \text{ - непр. диф в т. a}\]
				\[\text{Тогда }\]
				\begin{enumerate}
						\item f - непр в $V_a$
						\item f - диф в т. a
				\end{enumerate}
		\end{Theorem}

		НЕОЖИДАННО ТО ЧТО ПИСАЛ ПАША

		\subsection{Непрерывно дифференцируемые отображения}

		\begin{definition}
				$f: U \ra \R^m, U \subset \R^n, a \in U$, f - непр диф в т. а., если все ч.п. определены в некоторой окр. $V_a$ и непрерывны в т. а
		\end{definition}

		\begin{definition}
				Говорят, что f - непр дифферецируема на U, если она непр дифф в каждой точке. Оозначают $f \in C^1(U)$
		\end{definition}

		\begin{lemma}[теорема о среднем]
				$f: U \ra \R$, $a \in U \subset \R^n$, все частные производные опр. в $V_a \subset U$, пусть $h: h+a \in V_a$

				Тогда $\e c^1, c^2,...,c^k: f(a+h)-f(a)=\sum\limits_{k=1}^n \dfrac{\d f}{\d x_k}(c^k0 h_k)$
		\end{lemma}

		\begin{proof}
				$F_k(t)=f(a^{k-1}+t h_k e_k)$

				т.ребра $(a^{k-1}, a^k)$ $o \leqslant t^2 \leqslant 1$

				$F_k'(t)=f'_{x_k}(\underbrace{a^{k-1}+t h_k e_k}_{a_1+h_1,a_2+h_2,...,a_{k-1}+h_{k-1}, a_k+t h_k, a_{k+1},...,a_n})$

				По формуле Лагранжа: $\e \xi^k \in (0,1): F_k(1)-F_k(0)=F_k'(\xi^k)(1-0)=\dfrac{\d f}{\d x_k}(\underbrace{a^{k-1}+\xi^k h_k e_k}_{e_k \text{ - промеж. точка}})$, $e_k \in V_a$

				$f(\underbrace{a+h}_{a^n})-f(\underbrace{a}_{a_0})=\sum\limits_{k=1}^n f(a^k)-f(a^{k-1})=\sum\limits_{k=1}^n F_k(1)-F_k(0)=\sum\limits_{k=1}^n \dfrac{\d f}{\d x_k} (c_k) h_k$
		\end{proof}

		\begin{theorem}[о непр диф отображении в точке]
				$f:U \ra \R^m$, $a \in U$

				f - непр диф в точке а

				Тогда

				1) f - непрерывна в $V_a$

				2) f - дифф в точке а
		\end{theorem}

		\begin{proof}
				f - непр диф в точке a $\lra$ все ч.п. опр. в $V_a$ и непр в т.а.

				Из лок св-ва непр ф-ий $\Ra$ $\e$ окр $V_a(\delta):$ все ч.п. огр конст $M>0$

				$|\dfrac{\d f}{\d x_k}(x)|<M$ $\forall x \in V_a(\delta)$

				$|f(x+h)+f(x)| \us{лемма}{=} \sum\limits_{k=1}^n \dfrac{\d f}{\d x_k} (c^k) h_k| \leqslant \sum\limits_{k=1}^n |\dfrac{\d f}{\d x_k} (c^k)| |h_k| \leqslant M \sum\limits_{k=1}^n |h_k| \leqslant M n ||h||$,

				если $||h|| \ra 0$ $\Ra$ $|f(x+h)-f(x)| \ra 0$
		\end{proof}
\end{lect}
\end{document}
