\documentclass[matan.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
 
\begin{lect}{2019-11-01}\\
   \subsection{разбор дз от 2019-10-25} 
   \begin{Task}[3404]
       \[\begin{cases}
           u + v = x + y\\
           \frac{\sin u}{\sin v} = \frac{x}{y}
       \end{cases}\]
        \[\text{Найти } du,\ dv,\ d^2u,\ d^2v\]
        \[u = u(x, y), \q v = v(x, y)\]
        \[y \cdot \sin u = x \cdot \sin v\]
        \[du + dv = dx + dy\]
        \[\sin u \cdot dy + y \cdot \cos u \cdot du = \sin v \cdot dx + x \cos v 
        \cdot dv\]
        \[\begin{cases}
            du + dv = dx + dy\\
            y \cos u \cdot du - x\cos v  \cdot dv =  \sin v \cdot dx - \sin u dy
        \end{cases}\]
        Решаем по правилу Крамора %наверное так пишется
        \[\Delta = \begin{vmatrix}
            1 & 1\\
            y \cos u & -x\cos v
        \end{vmatrix} = -x \cos v - y\cos u\]
        \[\Delta_{du} = \begin{vmatrix}
            dx + dy & 1\\
            \sin v \cdot dx - \sin u \cdot dy & -x\cos v
        \end{vmatrix} = -x \cos v \cdot dx - x \cdot \cos v \cdot dy - \]
        \[-\sin v \cdot dx + \sin u \cdot dy\]
        \[du = \frac{(-x\cos v + \sin v)dx + (-x\cos v + \sin u)dy}{
        -x\cos v - y \cos u}\]
        \[\Delta_{dv} = \begin{vmatrix}
            1 & dx + dy\\
            y\cos u & \sin v \cdot dx - \sin u \cdot dy
        \end{vmatrix} = (\sin v - y\cos u)dx + (-\sin u - y\cos u)dy\]
        \[dv = \frac{(\sin v - y\cos u)dx + (-\sin u - y\cos u)dy}{
        -x\cos v - y\cos u}\]
        \[d^2 u + d^2 v = d^2x + d^2y \equiv 0 \qq \text{(x, y - нез. перем)}\]
        \[dy \cos u  \cdot du - y\sin u \cdot du \cdot du + y \cos u \cdot d^2 u - 
        dx \cos v \cdot dv + x \sin v \cdot dv \cdot dv - x\cos v \cdot d^2v\]
        \[= \cos v \cdot dv \cdot dx + \sin v \cdot d^2x - \cos u \cdot du \cdot dy - 
        \sin u \cdot d^2y\]
        \[\begin{cases}
            d^2u + d^2v = 0\\
        y\cos u \cdot d^2u - x\cos v \cdot d^2 v = -\cos u \cdot dy \cdot du + 
        y \sin u \cdot (du)^2 + \cos v \cdot dx \cdot dv -\\- x\sin v \cdot (dv)^2  
        + \cos v \cdot dv \cdot dx - \cos u \cdot du \cdot dy
        \end{cases}\]
        Подставить $du, \ dv$ через $dx, \ dy$
   \end{Task}

   \begin{Task}[9]
       \[y'' + \frac{2}{x}y' + y = 0 \qq y'_x, y''_{xx} \text{ через новые } w, t \]
       \[x \text{ - новая ф-я}\]
       \[t = xy \text{ - новая нез. перем} \]
       \[ x = w \text{ - новая ф-я}\]
       \[y = \frac{t}{x} = \frac{t}{w}\]
       \[\begin{cases}
           x = w\\
           y = \frac{t}{w}
       \end{cases}\]
       \[x'_t = w'_t\]
       \[y(x(t)) = \frac{t}{w} = t \cdot w^{-1} \]
       \[y'_x \cdot x'_t = w^{-1} + t \cdot (-1)w^{-2} \cdot w'_t = \frac{1}{w} -
       w^2  \]
       Подставим
       \[y'_x \cdot w'_t = \frac{1}{w} - \frac{t\cdot w'_t}{w^2}\]
       \[y'_x = \frac{1}{ww'_t} -\frac{t}{w^2}\]
       \[y'_x(x(t)) = \frac{1}{ww'_t} - \frac{t}{w^2}\]
       \[y''_{xx} \cdot x'_t = -\frac{1}{w^2 \cdot (w'_t)^2} \cdot (w \cdot w'_t)'_t - 
       1 \cdot w^{-2} - t \cdot (-2)w^{-3} \cdot w'_t =   \]
       \[ = - \frac{w'_t w'_t + w \cdot w''_{tt} }{w^2 \cdot (w'_t)^2} - 
       \frac{1}{w^2} + \frac{2t \cdot w'}{w^3}\]
       \[y''_{xx} \cdot w_t' = -\frac{1}{w^2} - \frac{w''_{tt} }{w(w'_t)^2} - 
       \frac{1}{w^2} + \frac{2tw'_t}{w^3}\]
       \[y''_{xx} = -\frac{2}{w^2 \cdot w'_t} - \frac{w''_{tt} }{w \cdot (w'_t)^3} + 
       \frac{2t}{w^3}\]
       \[-\frac{2}{w^2 \cdot w'_t} - \frac{w''_{tt} }{w \cdot (w'_t)^3} + 
       \frac{2t}{w^3} + \frac{2}{w^2 w'_t} - \frac{2t}{w^3} + \frac{t}{w} = 0\]
       \[- \frac{w''_{tt} }{w \cdot (w'_t)^3} + \frac{t}{w} = 0\]
       \[-w''_{tt} + t \cdot (w'_t)^3 = 0 \]
       \[w'_t = p\]
       \[-p'_t + tp^3 = 0\]
       \[\frac{dp}{dt} = t \cdot p^3\]
   \end{Task}

   \section{Замена переменных 2 метод }

   \begin{Definition}
       \[F(x, y, z, \frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}, 
       \frac{\partial^2 z}{\partial x^2}, \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial  y}
   ...) = 0\]
   \[x, y \text{ - нез. } \qq z(x, y) \text{ - ф-я}\]
   \[\begin{cases}
       u = f(x, y, z)\\
       v = g(x, y, z)\\
       w = h(x, y, z)
   \end{cases}\]
   \[u, v \text{ - нез} \qq w(u, v) \text{ - ф-я}\]
   Вычисляем производные по $x, y$
   \[f(x, y, z(x, y))\]
   \[u'_x = f'_1 \cdot (x)'_x + f'_2 \cdot (y)'_x + f'_3 \cdot z'_x =  f'_1 + f'_3 \cdot
   z'_x\]
   \[v'_x = g'_1 \cdot (x)'_x + g'_2 \cdot (y)'_x + g'_3 \cdot z'_x = g'_1 + g'_3 \cdot
   z'_x\]
   \[w (u(x, y), v(x, y)) = h(x, y, z(x, y))\]
   Берем пр-дную от левой части как от композиции
   \[w'_u \cdot u'_x  +w'_v \cdot v'_x = h'_1 \cdot (x)'_x + h'_2 \cdot (y)'_x + 
   h'_3 \cdot z'_x = h'_1 + h'_3 \cdot z'_x\]
   В последнее уравнение подставляем $u'_x$ и $v'_x$
   \[w'_u \cdot (f'_1 + f'_3 \cdot z'_x) + w'_v \cdot (g'_1  + g'_3 \cdot z'_x) = 
   h'_1 + h'_3 \cdot z'_x\]
   Получили линейное уравнение относительно $z'_x$
   \[z'_x = \Phi(x, y, z, w'_u, w'_v)\]
   Для нахождения $z'_y$ берем производную от уравнения по $y$
   \[u = f(\us{1}{x}, \us{2}{y}, \us{3}{z(x, y)})\]
   \[u'_y = f'_1\cdot(x)'_y + f'_2 \cdot (y)'_y + f'_3 \cdot z'_y = f'_2 + f'_3 \cdot z'_y\]
   \[v = g(x, y, z(x, y))\]
   \[v'_y = g'_1 \cdot (x)'_y + g'_2 \cdot (y)'_y + g'_3 \cdot z'_y\]
   \[w(u(x, y), v(x, y)) = h(x, y, z(x, y))\]
   \[w'_u \cdot u'_y + w'_v \cdot v'_y = h'_1 \cdot (x)'_y + h'_2 \cdot (y)'_y + 
   h'_3 \cdot z'_y\]
   Подставим и получим уравнение
   \[w'_u \cdot (f'_2 + f'_3 \cdot z'_y) = w'_v \cdot (g'_2 + g'_3 \cdot z'_y) = h'_2 + 
   h'_3 \cdot z'_y\]
   \[\text{ лин. ур отн } z'_y\]
   \[z'_y = \psi(\us{1}{x}, \us{2}{y}, \us{3}{z}, \us{4}{w'_u}, \us{5}{w'_v})\]
   \[ z = z(x, y) \qq w'_u(u(x, y), v(x, y))\]
   \[z''_{yy} = \psi'_1 \cdot (x)'_y + \psi'_2 \cdot (y)'_y + \psi_3' \cdot z'_y + 
   \psi'_4 \cdot (w_u')'_y + \psi_5' \cdot (w'_v)'_y\]
   \[(w'_u(u(x, y), v(x, y)))'_y = w''_{uu} \cdot u'_y + w''_{uv} \cdot v'_y =   \]
   Подставим
   \[= w''_{u^2} \cdot (f'_2 + f'_3 \cdot z'_y) = w''_{uv} \cdot (g'_3 + g'_3 \cdot
   z'_y)  \]
   Подставим $z'_y$

   \[(w'_v(u(x, y), v(x, y)))'_y = w''_{vu} \cdot u'_y + w''_{vv} \cdot v'_y \]
   подставим $u'_y, v'_y, z'_y$

   \[w''_{vu} = w''_{uv}  \]
   \[z''_{yx} = z''_{xy}  \]
   \[z''_{xy} = z''_{yx} = \psi'_1 \cdot (x)'_x + \psi_2' \cdot (y)'_x + \psi'_3 \cdot
   z'_x + \psi'_4 \cdot (w'_u)'_x + \psi'_5 \cdot (w_v)'_x  \]
   % Подствим $z'_x$

    \[(w'_u(u(x, y), v(x, y)))'_x = w''_{uu} \cdot u'_x  + w''_{uv} \cdot v'_x  \]
    Подставить $z'_x$
   \end{Definition}

   \begin{remark}
       Существует методичка на кафедре анализа по замене переменных
   \end{remark}

   \begin{Task}[1]
       \[y \cdot \frac{\partial z}{\partial x} - x \frac{\partial z}{\partial y} = 
       (y - x) z \qq u = x^2 + y^2 \qq v = \frac{1}{x} + \frac{1}{y} \qq 
        w = \ln z - (x + y)\]
        Найти производные от всех ур-ний по $x$, потом от всех по $y$
        \[w(u, v) = w(u(x, y), v(x, y))\]
        \[u'_x = 2x\]
        \[v'_x = -1 \cdot x^{-2} \]
        \[w'_x = w'_u \cdot u'_x  + w'_v \cdot v'_x = \frac{1}{z} \cdot z'_x - 1\]

        \[w'_u \cdot 2x + w'_v \cdot \frac{-1}{x^2} = \frac{1}{z} \cdot z'_x - 1 \qq 
        z \cdot (w'_u 2x + w'_v \frac{-1}{x^2}) + z = z'_x\]
        Аналогично от всех по $y$
        \[u'_y = 2y\]
        \[v'_y = \frac{-1}{y^2}\]
        \[w'_y = w'_u \cdot u'_y + w'_v \cdot v'_y = \frac{1}{z} \cdot z'_y - 1\]
        \[2yw'_u - \frac{1}{y^2}w'_v = \frac{1}{z} \cdot z'_y - 1\]
        \[z'_y = z \cdot (2y w'_u - \frac{1}{y^2}w'_v) + z\]
        Подставим производные в уравнение
        \[y \cdot z \cdot(w'_v 2x + w'_v \frac{-1}{x^2}) + yz - xz(2yw'_u -
        \frac{1}{y^2} w'_v) - xz = yz - xz\]
        \[z(2xy w'_u - \frac{y}{x^2}w'_v - 2yxw'_u + \frac{x}{y^2}w'_v) = 0\]
        \[z \cdot w'_v \cdot (-\frac{y}{x^2} + \frac{x}{y^2}) = 0\]
        Получили три варианта
        \[z \equiv 0 \text{ - реш. уравнения}\]
        \[\underline{w'_v = 0 } \text{ новый вид нашего уравнения}\]
        \[\frac{-y^3 + x^3}{x^2y^2} = 0 \rla y = x \text{ особенность нашей замены, а 
        не уравнения}\]

        \[w'_v = 0 \rla w = \varphi(u) \q \text{(произвольная функция)} \in C^1 \]
        \[\ln z - (x = y) = \varphi(x^2 + y2)\]
        \[\ln z = \varphi(x^2 + y^2) + x + y\]
        \[z = e^{\varphi(x^2 + y^2) + x + y} \]
        Если заменить $z$ на $-z$ уравнение удовл.
        \[z = c \cdot e^{\varphi(x^2 + y^2) + x + y}  \text{ на самом деле решение 
        выглядит так}\]
   \end{Task}

   \begin{Task}[2]
       \[\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y } = 
       (1 + \frac{\partial z}{\partial y})^3\]
       \[\begin{cases}
           u = x\\
           v = y + z\\
           w = z \q \text{по умолч.}
       \end{cases}\]
       \[w(u, v) = w(u(x, y), v(x, y))\]
       \[u'_x = 1\]
       \[v'_x = z'_x\]
       \[w'_x = w'_u \cdot u'_x + w'_v \cdot v'_x = z'_x\]
       \[w'_u \cdot 1 + w'_v \cdot z'_x = z'_x\]
       \[z'_x = \frac{w'_u}{1 - w'_v}\]

       Я писал у доски\\
       Можно было решать и первым способом
       \[x = u\]
       \[y = v - z = v - w\]
       \[z = w\]
       \[\begin{cases}
           x = u\\
           y = v - w\\
           z = w
       \end{cases}\]
   \end{Task}

    \begin{Task} [3512]
        \[z(\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 y}{\partial y^2}) = 
        (\frac{\partial z}{\partial x})^2 + (\frac{\partial z}{\partial y})^2\]
        \[\begin{cases}
            w  = z^2\\
            \text{по умолч }\\
            u = x\\
            v = y
        \end{cases}\]
        \[z^2 = (z(x, y))^2\]
        \[u'_x = 1\]
        \[v'_x = 0\]
        \[(w)'_x = w'_u \cdot u'_x + w'_v \cdot u'_x = 2z z'_x\]
        \[w'_u = 2 z z'_x\]
        \[z'_x = \frac{w'_u}{2z}\]

        \[u'_y = 0\]
        \[v'_y = 1\]
        \[w'_y = w'_u \cdot u'_y + w'_v \cdot v'_y = 2zz'_y \]
        \[w'_v = 2zz'_y\]
        \[z'_y = \frac{w'_v}{2z}\]

        \[(z'_x)'_x = \frac{1}{2}\frac{(w'_u)'_x \cdot z - (z)'_x \cdot w'_u}{z^2}\]
        \[(w'_u)'_x = w''_{uu} \cdot u'_x + w''_{uv} \cdot v'_x  = 
        w''_{uu}\]
        \[(z'_x)'_x = \frac{1}{2} \frac{w''_{uu} \cdot z -
        \frac{w'_u}{2z} \cdot w'_u }{z^2} = \frac{1}{2} \left(
        \frac{2z^2w'_{uu} - (w'_u)^2 }{2z^3}\right)\]
        \[(z'_y)'_y = \frac{1}{2}\left(\frac{2z^2w'_{vv} - (w'_v)^2 }{2z^3}\right)\]
        \[z\left(\frac{2z^2(w''_{uu} + w''_{vv}  ) - (w'_v)^2 - (w'_u)^2}{4z^3}\right) = 
        \left(\frac{w'_u}{2z}\right)^2 + \left(\frac{w'_v}{2z}\right)^2\]
        \[2z^2w''_{uu} + 2z^2w''_{vv} - 2(w'_u)^2 - 2(w'_v)^2 = 0  \]
        \[w(w''_{uu} + w''_{ww}) - (w'_u)^2 - (w'_v)^2 = 0\]
        \[w(\frac{\partial^2 w}{\partial u^2} + \frac{\partial^2 w}{\partial v^2}) = 
        \left(\frac{\partial^2 w}{\partial u}\right)^2 + \left(\frac{\partial w}{\partial v}\right)^2 \]
    \end{Task}

    \begin{Task} [3507]
        \[\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + 2 \frac{\partial^2 z}{\partial x 
        \partial y} + \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = 0\]
        \[\begin{cases}
            u = x + z\\
            v = y + z\\
            w = z
        \end{cases}\]

        \[u'_x = 1 + z'_x\]
        \[v'_x = z'_x\]
        \[w'_x = w'_u \cdot u'_x + w'_v \cdot v'_x = z'_x\]
        \[w'_u + w'_u z'_x + w'_v \cdot z'_x = z'_x\]
        Линейное уравнение отн $z'_x$
        \[z'_x = \frac{w'_u}{1 - (w'_u + w'_v)}\]
        \[u'_y = z'_y\]
        \[v'_y = 1 + z'_y\]
        \[w'_y = w'_u \cdot u'_y + w'_v \cdot v'_y = z'_y\]
        \[z'_y = \frac{w'_v}{1 - (w'_u + w'_v)}\]
        \[(w'_u)'_x = w''_{uu} \cdot u'_x + w''_{uv} \cdot v'_x = 
        w''_{uu}(1 + z'_x) + w''_{uv} \cdot z'_x   \]
        \[(w'_v)'_x = w''_{vu} \cdot u'_x + w''_{vv} \cdot v'_x = 
        w''_{uu} (1 + z'_x) + w''_{vv} \cdot z'_x  \]
        \[z''_{xx} = \left(\frac{w'_u}{1 - (w'_u + w'_v)}\right)'_x = 
         \frac{(w'_u)'_x(1 -(w'_u + w'_v)) - w'_u \cdot( (w'_u)'_x + (w'_v)'_x)}{(1 -   
        (w'_u + w'_v))^2}\]
        \[\frac{(w'_u(1 + z'_x) + w''_{vu} z'_x)(1 - (w'_u + w'_v)) + w'_u(
        w''_{uu} \cdot (1 + z'_x) + z'_x (w''_{vu} + w''_{vv}  )) }{
        (1 - (w'_u + w'_v)^2)} \os{*}{=}\]
        \[1 + z'_x = \frac{w'_u + 1 - w'_u - w'_v}{1 - (w'_u + w'_v)} = 
        \frac{1 - w'_v}{1 - (w'_u + w'_v)}\]
        \[\os{*}{=} \frac{w''_{uu}(1 - w'_v) + w''_{vu} \cdot w'_u + \frac{w'_u \cdot 
                w''_{uu} w''_{vu} (1 - w'_v)  }
        {1 - (w'_u + w'_v)} + \frac{w'_u}{1 - (w'_u + w'_v)}(w''_{vu}  +w''_{uu}  )}{}\]
        Закончить дома
    \end{Task}

    \begin{Task}[3525]
        \[\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \cdot \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} - 
        \left(\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y}\right)^2 = 0\]
        Доказать, что не меняется при любом распределении ролей между перем.\\
        Будем делать первым методом
        \[y, z \text{ - нез. перем} \qq x \text{ - ф-я}\]
        \[\begin{cases}
            x = w\\
            y = u\\
            z = v
        \end{cases}\]
        \[u, v \text{  - нез.} \qq w(u, v) \text{ - ф-я}\]
        \[x'_u = w'_u \qq y'_u = 1\]
        \[x'_v = w'_v \qq y'_v = 0\]
        \[z(x(u, v), y(u, v)) = v\]
        \[z'_x \cdot x'_u + z'_y \cdot y'_u = 0\]
        \[z'_x \cdot x'_v + z'_y \cdot y'_v = 1\]
        \[\begin{cases}
            z'_x w'_u + z'_y \cdot 1 &= 0\\
            z'_x \cdot w'_v + z'_y \cdot 0 &= 1
        \end{cases}\]
        \[z'_x = \frac{1}{w'_v}\]
        \[z'_y = -z'_x w'_u =- \frac{w'_u}{w'_v}\]
        \[z'_x(x(u, v), y(u, v)) = \frac{1}{w'_v}\]
        \[z''_{xx} \cdot x'_u + z''_{xy} \cdot y'_u = \left(\frac{1}{w'_v}\right)'_u = 
        - \frac{w''_{vu} }{(w'_v)^2}  \]
        \[z''_{xx} \cdot x'_v + z''_{xy} \cdot y'_v = \left(\frac{1}{w'_v}\right)'_v = 
        -\frac{w''_{vv} }{(w'_v)^2}\]
        \[z''_{xx} w'_u + z''_{xy} \cdot 1 = - \frac{w''_{vu} }{(w'_v)^2}\]
        \[z''_{xx} \cdot w'_v + z''_{xy} \cdot 0 = -\frac{w''_{vv} }{(w'_v)^2}  \]
        \[z''_{xx} = - \frac{w''_{vv} }{(w'_v)^3} \]
        \[z''_{xy} = - \frac{w''_{vu}}{(w'_v)^2} - z''_{xx} \cdot w'_u = 
        - \frac{w''_{vu} }{(w'_v)^2} + \frac{w''_{vv} \cdot w'_u }{(w'_v)^3}\]
        \[z'_y(x(u, v), y(u, v)) = - \frac{w'_u}{w'_v} \]
        \[z''_{yx} \cdot x'_u  +z''_{yy} = (-\frac{w'_u}{w'_v})'_u  \]
        \[z''_{yx} \cdot x'_v + z''_{yy} \cdot y'_v = (- \frac{w'_u}{w'_v})'_v\]
        \[z''_{yx} \cdot w'_u + z''_{yy} \cdot 1 = (- \frac{w'_u}{w'_v})'_u \]
        \[z''_{yx} \cdot w'_v + z''_{yy} \cdot 0 =  (- \frac{w'_u}{w'_v})'_v\]
    \end{Task}
\end{lect}
\end{document}

