\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
    \Date{29.10.19}
    \subsection{Кривые и поверхности}

    \begin{Task}
        \[f: U \subset \R^2 \ra \R \q f \in C^2\]
        \[S = \{(x, y, z) \in \R^3 \ \mid \ z = f(x, y) \}\]
        Найти кривизну Гаусса
    \end{Task}

    \begin{Proof}
        \[V \subset \R^2 \ra \R^3\]
        \[(x, y) \os{\varphi}{\to} (x, y, f(x, y)) \text{ почему это рег. пов-ть?}\]
        \[\frac{\d \varphi}{\d x} = \begin{pmatrix}
            1\\
            0\\
            \frac{\d f}{\d x}
        \end{pmatrix} \q \frac{\d \varphi}{\d y} = \begin{pmatrix}
            0\\
            1\\
            \frac{\d f}{\d y}
        \end{pmatrix} \text{ - ЛН $\Ra$ поверхность регулярная}\]
        \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d x^2} = 1 + \frac{\d^2 \varphi}{\d x^2}\]
        \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d y^2} = 1 + \frac{\d^2 \varphi}{\d y^2}\]
        \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d y \d x} = \frac{\d^2 f}{\d x \d y}\]

        \[K = \dfrac{\det(\RNumb{2})}{\det(\RNumb{1})}\]
        \[I(f) = \begin{pmatrix}
            1 + f_x^2 & f_x f_y\\
            f_x f_y & 1 + f_y^2
        \end{pmatrix}\]
        \[\RNumb{2}(f) = \frac{1}{\sqrt{1 + f_x^2 + f_y^2}}\begin{pmatrix}
            f_{xx} & f_{xy}\\
            f_{xy} & f_{yy}
        \end{pmatrix}\]
        \[K = \frac{f_{xx}f_{yy} - f_{xy}^2   }{(1 + f_x^2 + f_y^2)^2}\]
    \end{Proof}

    \begin{Task}
      \[f: V \subset \R \ra \R\]
      \[\gamma: \{(x,\ y) \in \R^2\ |\ f(x) = y\}\]
      Найти кривизну $\gamma$
    \end{Task}

    \begin{Sol}[1]
        \[K = \frac{\det \RNumb{2}(F)}{\det \RNumb{1}(F)}\]
        S - поверхность? Регулярная?
        \[U \subset \R^2 \ra \R^3\]
        \[(x,y) \os{\varphi}{\ra} (x,\ y,\ f(x,y))\]
        \[\frac{\d \varphi}{\d x} = \begin{pmatrix}
            1\\
            0\\
            \frac{\d f}{\d x}
        \end{pmatrix}\]
        \[\frac{\d \varphi}{\d y} = \begin{pmatrix}
            0\\
            1\\
            \frac{\d f}{\d y}
        \end{pmatrix}\]
        - ЛНЗ $\Ra$ регулярная $C^2$, т.к. $f \in C^2$
        \[\RNumb{1}(\varphi) = \begin{pmatrix}
            1 + \Br{\dfrac{\d f}{\d x}}^2 & \dfrac{\d f}{\d x} \cdot \dfrac{\d f}{\d y}\\
            \dfrac{\d f}{\d x} \cdot \dfrac{\d f}{\d y} & 1 + \Br{\dfrac{\d f}{\d y}}^2
        \end{pmatrix}\]
        \[\RNumb{2}(\varphi) = \begin{pmatrix}
            f_{xx} & f_{xy}\\
            f_{xy} & f_{yy}
        \end{pmatrix} : \frac{1}{\sqrt{f_x^2 + f_y^2 + 1}}\]
        \[K = \dfrac{f_{xx} f_{yy} - f_{xy}^2}{(1 + f_x^2 + f_y^2)^2}\]
    \end{Sol}


    \begin{Reminder}
        \[\gamma: (0,\ 1) \ra \R^3 \q \gamma \in C^2\]
        \[t \mapsto (\gamma_1(t),\ \gamma_2(t),\ \gamma_3(t))\]
        \[\abs{\dot{\gamma}} = \sqrt{\gamma^2_1 + \gamma_2^2 + \gamma_3^2} = 1\]
        Тогда $\ae(t) = \abs{\ddot{\gamma}(t)} \text{ - кривизна}$
    \end{Reminder}

    \begin{sol}[2]
        Мы знаем, что для любой кривой есть нат. парам.
        \[\gamma(t) = (t,\ f(t)) \q \gamma: [0,\ 1] \ra \R^3\]
        \[\e \varphi: [0,\ l(\gamma)] \ra [0,\ 1]\]
        \[s \mapsto \varphi(s) = t\]
        т.ч.$\q \w{\gamma} = \gamma \circ \varphi(s)$ т.ч. $|\dot{\w{\gamma}}(s)| = 1 \q \forall s \in [0,\ l(\gamma)]$
        \[\w{\gamma}(s) = (\varphi(s),\ f(\varphi(s)))\]
        \[\dot{\w{\gamma}} = (\dot{\varphi}(s),\ \dot{\varphi}(s) f'(\varphi(s)))\]
        Мы знаем, что $\dot{\varphi}^2 + \dot{\varphi}^2 f'^2 (\varphi(s)) = 1$,
        \[\text{т.е.} \q \dot{\varphi}^2 = \frac{1}{1 + f'_{(\varphi(s))}^2 }\]
        \[K(s) = \abs{\ddot{\widetilde{\gamma}}}\]
          \[\ddot{\widetilde{\gamma}} = (\us{(1)}{\ddot{\varphi}(s)},
              \us{(2)}{\ddot{\varphi}f'(\varphi(s)) +
          \dot{\varphi}^2 f''\varphi(s))}\]
          \[\ddot{\varphi} = ?\]
          \[\ddot{\varphi} = - \frac{f'_{\varphi(s)} f''_{\varphi(s)}}{
          (1 + f'_{(\varphi(s))}^2 )^2}\]
          \[(2) = (\frac{f''}{1 + f'^2} - \frac{f'^2f''}{(1 + f'^2)^2})\]
          \[(2)^2 = \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^2} - \frac{2f''^2f'^2}{(1 + f'^2)^3} +
          \frac{f'^4  f''^2}{(1 + f'^2)^4} =\]
          \[= \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^2} (\frac{(1 + f'^2)^2 - 2f'^2(1 + f'^2) + f'^4}{
          (1 + f'^2)^2}) = \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^4}\]
          \[(1)^2 = \frac{f'^2f''^2}{(1 + f'^2)^4}\]
          \[\abs{\ddot{\widetilde{\gamma}}} = \frac{\abs{f''}\sqrt{f'^2 + 1}}{(1  +f'^2)} =
          \frac{\abs{f''}}{(1 + f'^2)^{3/2} } \]
      \end{sol}
\end{document}
