\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
  \subsection{14.10.2019}
  \subsubsection{Замена переменных в дифференциальных выражениях}

  Замена перем. в выражениях с полными производными
  \[F(x,y,y'_x,y''_{xx},...)\]
  \[\begin{align}
    (x,y) & \ra & (u,v)\\
    y(x) & & u(v)
  \end{align} \q y'_x,y''_{xx},.. \text{ нужно выразить через } u'_v, u''_{vv}\]
  \[\letus x = f(u,v) \q y = g(u,v)\]
  \[y(x) = y(f(u,v)) = y(f(u(v),v)) = g(u(v), v)\]
  $\text{Дифференцируем по v: } \dfrac{\d g}{\d u} u'_v + \dfrac{\d g}{\d v} = y'_x \Br{\dfrac{\d f}{\d u} u'_v + \dfrac{\d f}{\d v}} \q (*)$
  \[\Ra y'_x = \dfrac{\dfrac{\d g}{\d u} u'_v + \dfrac{\d g}{\d v}}{\dfrac{\d f}{\d u} u'_v + \dfrac{\d f}{\d v}}\]
  $\text{Другой способ воспринимать:}\q \begin{align}
    x = f(u(v), v)\\
    y = f(u(v), v)
  \end{align} \q y = y(x)$

  Продифференцируем ещё раз $(*)$ по v:
  \begin{multline*}
    $ u\text{$''$}_{vv} \dfrac{\d y}{\d u} + u'_v
    \Br{\dfrac{\d^2 g}{\d u^2} u'_v + \dfrac{\d^2 g}{\d v^2}}
    + \dfrac{\d^2 g}{\d v^2} = \\
    = y''_{xx} \Br{\dfrac{\d f}{\d u} u'_v + \dfrac{\d f}{\d v}}^2 +
    y'_x \Br{u''_{vv} \dfrac{\d f}{\d u} + (u'_v)^2 \dfrac{\d^2 f}{\d u^2} + u'_v \dfrac{\d^2 f}{\d u \d v} + \dfrac{\d^2 f}{\d v^2}}$
  \end{multline*}

  Второй способ:
  \[x = f(u(v), v) \q y'_x = h(u(v), \ub{w}{u'_v(v)}, v) \la *\]
  \[y''_{xx} = \dfrac{\dfrac{\d h}{\d u} u'_v + \dfrac{\d h}{\d w} u''_{vv} + \dfrac{\d h}{\d v}}{\dfrac{\d f}{\d u} u'_v + \dfrac{\d f}{\d v}}\]

  \begin{example}
    Подставить в дифференциальное уравнение выражения
    \[y^4 y'' + xyy'-2y^2 = 0 \q y(x) \ra u(t)\]
    \[x = e^t \q y = u e^{2t}\]
  \end{example}

  \begin{sol}
    Проблема в том, что мы не знаем, что такое $y'$, т.к. в диф. ур-ии производная по x
    \[x = f(u,t) = e^t \q y = g(u,t) = u e^{2t}\]
    \[u(t) e^{2t} = y = y(e^t)\]
    \[u'_t e^{2t} + 2ue^{2t} = y'_x e^t \Ra y'_x (e^t) = y'_x |_{x=e^t} = (u'_t + 2u) e^t\]
    \[y''_{xx} \cancel{e^t} = \Br{(u'_t + 2u) + (u''_{tt} + 2u'_t)} \cancel{e^t}\]
  \end{sol}

  \begin{Example}
    \[y' y''' - 3(y'')^2 = x\]
    \[y(x) \ra x(y)\]
  \end{Example}

  \begin{Sol}
    \[x = u \q y = t \q u(t)\]
    \[(x,y) \ra (u,t)\]
    \[t = y(u(t)) \Ra 1 = y' u' \Ra y' = \dfrac{1}{u'}\]
    \[y'' = \dfrac{u''}{(u')^3}\]
    \[y''' = \dfrac{u''' (u')^3 - 3 (u'')^2 (u')^2}{(u'^7)} = \dfrac{u'''}{(u')^4} - 3 \dfrac{(u'')^2}{(u')^5}\]
    Подставляя, получаем:
    \[-\dfrac{x'''_{yyy}}{(x'_y)^5} = x\]
  \end{Sol}

  ДЗ: 3431-3449
\end{document}
