\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
  \subsection{21.10.2019}
  \subsubsection{Продолжаем делать примеры}

  \begin{Example}[3475]
    \[x^2 \dfrac{\d z}{\d x} + y^2 \dfrac{\d z}{\d y} = z^2\]
    \[x,\ y,\ z(x,y) \ra u,\ v,\ w(u,v)\]
    \[u = x,\q v = \dfrac{1}{y}-\dfrac{1}{x},\q w = \dfrac{1}{z} - \dfrac{1}{x}\]
  \end{Example}

  \begin{sol}
    Выразим старые переменные через новые:
    \[x = u,\q y = \dfrac{u}{uv + 1},\q z = \dfrac{u}{uw + 1}\]
    Можем составить тождество:
    \[\dfrac{u}{uw + 1} = z(x,\ y) = z(u,\ \dfrac{u}{uv + 1})\]
    Продифференцируем ЛЧ:
    \[\Ra \Br{\dfrac{u}{uw + 1}}'_u = \dfrac{(uw + 1) - (w + uw'_u)u'}{(uw+1)^2} = \dfrac{1 - uw'_u u'}{(uw+1)^2}\]
    \[\Ra \Br{\dfrac{u}{uw + 1}}'_v = \dfrac{-u^2 w'_v}{(uw+1)^2}\]
    Теперь продифференцируем ПЧ и составим систему:
    \[\begin{cases}
      z \Br{u,\ \dfrac{u}{uv + 1}}'_u = \dfrac{\d z}{\d x} \cdot 1 + \dfrac{\d z}{\d y} \Br{\dfrac{1(\cancel{uv} + 1) - \cancel{vu}}{(uv + 1)^2}} = \dfrac{1 - uw'_u u'}{(uw+1)^2}\\ \\
      z \Br{u,\ \dfrac{u}{uv + 1}}'_v = \dfrac{\d z}{\d y} \Br{\dfrac{-u^2}{(uv + 1)^2}} = \dfrac{1 - uw'_u u'}{(uw+1)^2}
    \end{cases}\]
    Мы нашли то что хотели:
    \[\dfrac{\d z}{\d y} = \dfrac{w'_v (uv + 1)^2}{(uw + 1)^2}\]
    \[\dfrac{\d z}{\d x} = \dfrac{1-u^2 w'_u}{(uw + 1)^2} - \dfrac{w'_v (vu + 1)^2}{(uw + 1)^2} \dfrac{1}{(uv + 1)^2}\]
  \end{sol}

  \begin{Example}
    \[\dfrac{\d^2 z}{\d x^2} + z \dfrac{\d^2 z}{\d z \d y} + \dfrac{\d^2 z}{\d y^2} = 0\]
    \[u = x + y,\q v = x - y,\q w = xy - z\]
  \end{Example}

  \begin{sol}
    Составим тождество
    \[xy - z = w(x+y,\ x-y) = w(u,v)\]
    Дифференцируем по x:
    \[\dfrac{\d w}{\d u_1} + \dfrac{\d w}{\d v} = y - z'_x\]
    \[w'_x = (xy - z)'_x = y - z'_x\]
    Дифференцируем по y:
    \[\dfrac{\d w}{\d u} \ub{= 1}{\dfrac{\d u}{\d y}} + \dfrac{\d w}{\d v} \ub{=-1}{\dfrac{\d v}{\d y}} = \dfrac{\d w}{\d u} - \dfrac{\d w}{\d v} = x - z'_y\]
    \[w'_y = (xy - z)'_y = x - z'_y\]

    \[z'_x = y - \ub{w(u,v) = h(x+y,\ x-y)}{ \dfrac{\d w}{\d u} - \dfrac{\d w}{\d v} }\]
    \[\dfrac{\d^2 z}{\d x^2} = \ub{= 0}{\dfrac{\d y}{\d x}} - \dfrac{\d }{\d x} \big(h(\ub{u}{x + y},\ \ub{v}{x - y})\big)
    = \dfrac{\d h}{\d u} + \dfrac{\d h}{\d v}
    = \us{\text{из начальных уравнений}}{- \dfrac{\d^2 w}{\d u^2} - 2\dfrac{\d^2 w}{\d v \d u} - \dfrac{\d^2 w}{\d v^2}}\]
    \[z'_y = x + \dfrac{\d w}{\d v} - \dfrac{\d w}{\d u}\]
    \[\dfrac{\d^2 z}{\d y^2} = \ub{=0}{\dfrac{\d x}{\d y}} + \dfrac{\d}{\d y} \big(h_1(x+y,\ x-y)\big)
    = \dfrac{\d h_1}{\d u} - \dfrac{\d h_1}{\d v}
    = 2\dfrac{\d^2 w}{\d v \d u} - \dfrac{\d^2 w}{\d u^2} - \dfrac{\d^2 w}{\d v^2}\]
    \[\dfrac{\d^2 z}{\d x \d y} = 1 - \dfrac{\d^2 w}{\d u^2} + \dfrac{\d^2 w}{\d v^2}\]
  \end{sol}
\end{document}
