\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
		\Date{21.11.19}

		\begin{example}
				\begin{enumerate}
					\item $e^z = \us{n=0}{\os{\infty}{\sum}} \dfrac{z^n}{n!}$\\
					ЗДЕСЬ ЧТО-ТО ПРОПУЩЕНО

					\begin{definition}
							$f: \CC \ra \CC$ - целая, если f голом. в $\CC$
					\end{definition}

					\item $\sin z = \us{n=0}{\os{\infty}{\sum}} (-1)^n \dfrac{z^{2n+1}}{(2n+1)!} \qq \cos z = \us{n=0}{\os{\infty}{\sum}} (-1)^n \dfrac{z^{2n}}{(2n)!}$

					\begin{upr}
							$\sin z = \dfrac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i} \qq \cos z = \dfrac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}$
							\[z = x + i y \qq e^z = e^x (\cos x + i \sin y)\]
							\[e^{ix} = \cos c + i \sin x\]
							\[e^{z_1 + z_2} = e^{z_1} e^{z_2}\]
							\[\ln(1 + z) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} z^n}{n} \qq R = 1\]
					\end{upr}
				\end{enumerate}
		\end{example}

		\begin{theorem}
				f голом. в $D \subset \CC$, $D$ - обл. с кус. гл. гран., $f \in C(\ol{D})$
				\[\frac{1}{2\pi i} \int\limits_{\partial D} \frac{f(\xi)}{\xi - z} \os{= dx + idy}{d{\xi}} = \begin{cases}
						f(z), & z \in D\\
						0, & z \nin D
				\end{cases}\]
				\[\frac{n!}{2\pi i} \int\limits_{\partial D} \frac{f(\xi) d\xi}{(\xi - z)^{n+1}} = \begin{cases}
						f^{(n)}(z), & z \in D\\
						0, & z \nin D
				\end{cases}\]
		\end{theorem}

		\begin{Example}
				\[\int\limits_{|z + 1| = 1} \frac{dz}{(z+1)(z-1)^3} = 2\pi i \frac{1}{(z-1)^3} \big|_{z = -1}\]
				%кружок с ц. -1, на его границе справа 0 и стрелочка вверх. ещё правее 1
				\[|z + 1| < 1 \qq \frac{1}{(z-1)^3} \text{ гол. в $|z+1| < 1$}\]
				\[\int\limits_{|\xi + 1| = 1} \frac{f(\xi) d\xi}{\xi + 1} = 2\pi i f(z) = -\frac{\pi i}{4}\]
				\[f(\xi) = \frac{1}{(\xi - 1)^3} \qq z = -1\]
		\end{Example}

		\begin{remark}
				$\Gamma_+$ - обход кривой против часовой\\
				$\Gamma_-$ - обход кривой по часовой
				\[\int_{\Gamma_+} f dz = - \int_{\Gamma_-} f dz\]
				В нашем примере (добавим ограниченность f):
				\[- \int^{-||} \frac{dz}{(z+1)(z-1)^3} = - \int\limits_{\partial(|z+1|>1)} \frac{dz \cdot 1}{(z+1)(z-1)^3} =\]
				\[= - \frac{2\pi i}{2!} \Br{\frac{1}{z+1}}''\big|_{z=1} = \pi i \frac{2}{2^3} = -\frac{\pi}{4}\]
		\end{remark}

		\begin{Example}
				\[\int\limits_{|z-i|=1} \frac{\cos z}{(z-i)^3} dz = \frac{2\pi}{2!} (\cos z)'' \big|_{z=i} = -\pi i \cos{i} = -\pi \frac{e^{ii} + e^{-ii}}{2} = \]
				\[= - \pi \frac{e + e^{-i}}{2} = -\pi \ch 1\]
				\[\Ra \cos{iz} = \ch z \qq \sin iz = i\sh z\]
		\end{Example}

		\begin{Example}
				\[\int\limits_{\d D} \frac{e^z dz}{z \cdot (1-z)^3}\]
				\[D = \{|z| < \frac{3}{2}\}\]
				\[\frac{1}{z(1-z)^3} = \frac{A}{z} + \frac{B}{1-z} + \frac{C}{(1-z)^2} + \frac{D}{(1-z)^3}\]
				\[A = D = 1\]
				\[\frac{1}{z(1-z)^2} = \frac{1}{z} + \frac{B}{1 - z} + \frac{C}{(1 - z)^2}\qq C = 1,\q B = 1\]
				\[\int\limits_{\d D} \frac{e^z}{z} dz - \int\limits_{\d D} \frac{e^z}{z - 1} dz + \int\limits_{\d D} \frac{e^z}{(z-1)^2} dz - \int\limits_{\d D} \frac{e^z}{(z - 1)^3} dz =\]
				\[= 2\pi i (e^0 - e^1 + \frac{(e^z)'_{z=1}}{1!} - \frac{-(e^z)''_{z = 1}}{2!}) = 2\pi i (1 - \frac{e}{2})\]
		\end{Example}
\end{document}
