\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
    \Date{29.19.19}
    \subsection{Кривые и поверхности}

    \begin{Task}
      \[f: U \subset \R^2 \ra \R \q f \in C^2\]
      \[S = \{(x, y, z) \in \R^3 \ \mid \ z = f(x, y) \}\]
      Найти кривизну Гаусса
    \end{Task}

    \begin{Proof}
      \[V \subset \R^2 \ra \R^3\]
      \[(x, y) \os{\varphi}{\to} (x, y, f(x, y)) \text{ почему это рег повер-ть?}\]
      \[\frac{\d \varphi}{\d x} = \begin{pmatrix}
        1\\
        0\\
        \frac{\d f}{\d x}
      \end{pmatrix} \q \frac{\d \varphi}{\d y} = \begin{pmatrix}
        0\\
        1\\
        \frac{\d f}{\d y}
      \end{pmatrix} \text{ - ЛН $\Ra$ поверхность регулярная}\]
      \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d x^2} = 1 + \frac{\d^2 \varphi}{\d x^2}\]
      \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d y^2} = 1 + \frac{\d^2 \varphi}{\d y^2}\]
      \[\dfrac{\d^2 \varphi}{\d y \d x} = \frac{\d^2 f}{\d x \d y}\]

      \[K = \dfrac{\det(\RNumb{2})}{\det(\RNumb{1})}\]
      \[I(f) = \begin{pmatrix}
            1 + f_x^2 & f_xf_x\\
            f_xf_y & 1 + f_y^2
        \end{pmatrix}\]
        \[\RNumb{2}(f) = \frac{1}{\sqrt{1 + f_x^2 + f_y^2}}\begin{pmatrix}
            f_{xx} & f_{xy}\\
            f_{xy} & f_{yy}
        \end{pmatrix}\]
        \[K = \frac{f_{xx}f_{yy} - f_{xy}^2   }{(1 + f_x^2 + f_y^2)^2}\]
    \end{Proof}

    \begin{Task}
      \[f: V \subset \R \ra \R\]
      \[\gamma: \{(x,\ y) \in \R^2 | f(x) = y\}\]
      Найти кривизну $\gamma$
    \end{Task}

    \begin{Reminder}
        \[\gamma: (0,\ 1) \ra \R^3 \q \gamma \in C^2\]
    \[t \mapsto (\gamma_1(t),\ \gamma_2(t),\ \gamma_3(t))\]
        \[\abs{\dot{\gamma}} = \sqrt{\gamma^2_1 + \gamma_2^2 + \gamma_3^2} = 1\]
        Тогда $\ae(t) = \abs{\ddot{\gamma}(t)} \text{ - кривизна}$
    \end{Reminder}

    \begin{proof}
        Мы знаем, что для любой кривой есть нат. парам.
      \[\gamma(t) = (t,\ f(t)) \q \gamma: [0,\ 1] \ra \R^3\]
      \[\e \varphi: [0,\ l(\gamma)] \ra [0,\ 1]\]
      \[s \mapsto \varphi(s) = t\]
      т.ч. $\w{\gamma} = \gamma \circ \varphi(s)$ т.ч. $|\dot{\w{\gamma}}(s)| = 1 \q \forall s \in [0,\ l(\gamma)]$
      \[\w{\gamma}(s) = (\varphi(s),\ f(\varphi(s)))\]
      \[\dot{\w{\gamma}} = (\dot{\varphi}(s),\ \dot{\varphi}(s) f'(\varphi(s)))\]
      мы знаем, что $\dot{\varphi}^2 + \dot{\varphi}^2 f'^2 (\varphi(s)) = 1$,
      \[\text{т.е.} \q \dot{\varphi}^2 = \frac{1}{1 + f'_{(\varphi(s))}^2 }\]
      \[K(s) = \abs{\ddot{\widetilde{\gamma}}}\]
        \[\ddot{\widetilde{\gamma}} = (\us{(1)}{\ddot{\varphi}(s)},
            \us{(2)}{\ddot{\varphi}f'(\varphi(s)) +
        \dot{\varphi}^2 f''\varphi(s))}\]
        \[\ddot{\varphi} = ?\]
        \[\ddot{\varphi} = - \frac{f'_{\varphi(s)} f''_{\varphi(s)}}{
        (1 + f'_{(\varphi(s))}^2 )^2}\]
        \[(2) = (\frac{f''}{1 + f'^2} - \frac{f'^2f''}{(1 + f'^2)^2})\]
        \[(2)^2 = \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^2} - \frac{2f''^2f'^2}{(1 + f'^2)^3} +
        \frac{f'^4  f''^2}{(1 + f'^2)^4} =\]
        \[= \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^2} (\frac{(1 + f'^2)^2 - 2f'^2(1 + f'^2) + f'^4}{
        (1 + f'^2)^2}) = \frac{f''^2}{(1 + f'^2)^4}\]
        \[(1)^2 = \frac{f'^2f''^2}{(1 + f'^2)^4}\]
        \[\abs{\ddot{\widetilde{\gamma}}} = \frac{\abs{f''}\sqrt{f'^2 + 1}}{(1  +f'^2)} =
        \frac{\abs{f''}}{(1 + f'^2)^{3/2} } \]
    \end{proof}
\end{document}
