\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
	\newpage
	\subsection{Эрмитово скалярное произведение, примеры. Унитарное пространство. Матрица Грама, ее изменение при замене базиса}
	\begin{definition}[унитарного пространства]
		$U$ --- в.п. над $\CC$\\
	    \[(\cdot,\cdot) : \ U \times U \ra \CC \text{ --- \ul{эрмитово скал. произведение}}\]
		\begin{enumerate}
			\item $(u+v,\ w) = (u,\ w) + (v,\ w)\q \forall u,v,w \in U$
				\[(\lambda v,\ w) = \lambda(v,w)\q \forall \lambda \in C,\q v,w \in U\]
			\item $(u,\ v) = \ol{(v,\ u)}$
			\item $(u,\ u) \geqslant 0$
			\item $(u,\ u) = 0 \Ra u = 0$
		\end{enumerate}
	    $(U,\ (\cdot, \cdot))$ \text{ --- \ul{унитарное пространство}}
	\end{definition}

	\begin{Example}
		\[\begin{tabular}{c|c}
			\R^n  & \CC^n\\
			(x,y) = \sum x_i y_i & (x,y) = \sum x_i \ol{y_i}
		\end{tabular}\]
	\end{Example}

	\[e_1,...,e_n \text{ --- базис}\]
	\[\Gamma_e = \{(e_i,\ e_j)\}_{i,j} \text{ --- матрица Грама}\]
	\[(u,v) = [u]_e^T \Gamma_e \ol{[v]}_e\]
	\[\Gamma_f = M_{e \ra f}^T \Gamma_e \ol{M}_{e \ra f}\]

	\newpage
	\subsection{Норма, порожденная эрмитовым скалярным произведением. Неравенство Коши-Буняковского, неравенство треугольника для эрмитова скалярного произведения}

	\[|(u,v)| \leq \Abs{u} \cdot \Abs{v},\q \Abs{u} = \sqrt{(u,\ u)}\]
	\[\Abs{tu + v}^2 = t^2 \Abs{u} + t(\us{=2\real (u,v)}{(u,\ v) + (v,\ u)}) + \Abs{v}^2\]
	\[\real^2 (u,v) \leqslant \Abs{u}^2 \Abs{v}^2\]
	\[(u,\ v) = |(u,\ v)| \cdot z \Ra |z| = 1\]
	\[\real (\frac{1}{z} u,\ v) \leqslant \Abs{\frac{1}{z} u} \Abs{v} = \Abs{u} \Abs{v}\]
	Напоминание: $\Abs{\lambda u} = \sqrt{(\lambda u,\ \lambda u)} = \sqrt{\lambda \ol{\lambda} (u,\ u)}
	=\abs{\lambda} \Abs{u}$
	\[\real \frac{1}{z}(u,\ v) = \real \abs{(u,\ v)} = \abs{(u,\ v)}\]
	Доказали КБШ

	\newpage
	\subsection{Дуальное пространство. Линейные функционалы евклидова (унитарного) пространства. Определение эрмитово-сопряженного оператора.}
	\begin{definition}
		V - в.п. над K
		\[V^* = \mathscr{L}(V,\ K) \text{ --- \ul{двойственное (дуальное) пр-во}}\]
	\end{definition}
	\begin{Example}
		\[v \in V \text{ --- евклидово пр-во (унитарное)}\]
		\[\varphi_v(w) = (w,\ v) \q \varphi_v: V \ra \R (\CC)\]
	\end{Example}
	Хотим доказать: $\varphi \in V^* \Ra \e! v\in V: \varphi = \varphi_v$
	\begin{proof}
		$e_1,...,e_n$ - ОНБ V
		\[v = \sum \lambda_i  e_i\]
		Нужно$\q \forall w \in V \q (w,\ v) = \varphi(w)$, т.к. $\varphi$ --- линейный функционал
		\[\lra \forall j \q (e_j,\ v) = \varphi(e_j)\]
		\[\q (e_j,\ \sum \lambda_i e_i) = \sum_i \ol{\lambda}_i (e_j,\ e_i)\]
		--- это система лин. ур-ий, относ. $\ol{\lambda}_i$. Матрица системы --- матрица Грама $\Ra$ обратима $\Ra$ всегда имеет решение. Сопрягаем его, получается $\lambda_i$
	\end{proof}


	\begin{utv}
		V --- унитарное пр-во, $L \in \mathscr{L}(V)$, $u \in V$
		\[\varphi_u (v) = (Lv,\ u) \in V^*\]
		\[\e! w_u \in V:\q (Lv,\ u) = (v,\ w_u)\]
		\[u \ra w_u\]
		Утверждается, что отображение линейно
	\end{utv}

	\begin{Proof}
		\[\begin{tabular}{c|c}
			(Lv,\ u) = (v,\ w_u)  & (Lv,\ u+u') = (Lv,\ u) + (Lv,\ u') =\\
			(Lv,\ u') = (v,\ w_{u'}) & = (u\ w_u) + (v,\ w_{u'}) = (v,\ w_u + w_{u'}) = (v,\ w_{u + u'})
		\end{tabular}\]
		\[(L v,\ \lambda u) = \ol{\lambda} (Lv,\ u) = \ol{\lambda} (v,\ w_u) = (v,\ \us{= w_{\lambda u}}{\lambda w_u})\]
		\[L^* u = w_u \q (Lv,\ u) = (v,\ L^* u)\]
	\end{Proof}

	\begin{definition}
		$L^*$ --- \ul{эрмитов сопряженный оператор}
	\end{definition}

	\newpage
	\subsection{Эрмитово-сопряженная матрица, свойства. Свойства эрмитово-сопряженного оператора}
	\begin{definition}
		$A \in M_n (\CC)$
		\[A^* = \ol{A}^T \text{ --- \ul{эрмитово-сопряженная матрица}}\]
	\end{definition}

	\begin{properties}
		\begin{enumerate}
			\item $A^{**} = A$
			\item $(\lambda A)^* = \ol{\lambda} A^*$
			\item $(A+B)^* = A^* + B^*$
			\item $(AB)^* = B^* A^*$
			\item $(A^{-1})^* = (A^*)^{-1}$
		\end{enumerate}
	\end{properties}

	\begin{properties}
		\begin{enumerate}
			\item $L^{**} = L$
				\[(L^* v,\ u) = (v,\ L^{**} u)\]
				\[(L^* v,\ u) = \ol{(u,\ L^*v)} = \ol{(Lu,\ v)} = (v,\ Lu)\]
				\[\Ra L^{**} u =Lu \q \forall u \in V\]
				Почему так? $(v,\ w) = (v,\ w')\q \forall v \Ra w = w'$
				\[(v,\ w-w') = 0\]
				\[v = w-w'\]
				\[\Abs{w-w'}^2 = 0\]
				\[\Ra w-w'=0\]
			\item $(\lambda L)^* = \ol{\lambda} L^*$
				\[((\lambda  L) v,\ u) = (v,\ (\lambda L)^* u)\]
				\[((\lambda  L) v,\ u) = (\lambda \cdot L v,\ u) = \lambda(Lv,\ u) = \lambda(v,\ L^*u) = (v,\ \ol{\lambda} L^* u)\]
			\item $(L+L')^* = L^* + L'^* \text{ аналогично}$
			\item $(LNv,\ u) = (v,\ (LN)^* u)$
				\[(LNv,\ u) = (v,\ N^* L^* u) \text{ и то же, что делали раньше}\]
			\item $[L]_e^* = [L^*]_e$, если e --- ОНБ
				\[L e_i = \sum a_{li} e_l \q [L]_e = \{a_{li}\}\]
				\[L^* e_j = \sum b_{kj} e_k \q [L^*]_e = \{b_{kj}\}\]
				\[(\us{=a_{ji}}{L e_i,\ e_j}) = (\us{=\ol{b}_{ij}}{e_i,\ L^* e_j})\]
				\[=a_{ji}, \text{ т.к. все произведения равны 0, кроме j}\]
				\[=\ol{b}_{ij}, \text{ т.к. все произведения равны 0, кроме i}\]
		\end{enumerate}
	\end{properties}

	\newpage
	\subsection{Группа унитарных матриц. Унитарные операторы, эквивалентные определения}
	\begin{definition}
		$A \in M_n(\CC)$
		\[A \text{ --- \ul{унитарная}, если }A^*A=E\]
		\[U_n = \{ A \in M_n(\CC): \text{(то что сверху)} \}\]
	\end{definition}

	\begin{Proof}[что это группа по умножению]
		\[\begin{tabular}{c|}
			A^*A = E \\
			B^*B=E
		\end{tabular} \Ra (AB)^* AB = B^* \ub{=E}{A^* A} B = E\]
		\[(A^{-1})^* A^{-1} \os{?}{=} E\]
		\[\lra (A^{-1})^* = A\]
		\[\lra (A^*)^{-1} = (A^{-1})^{-1}\]
		Докажем, что любая унитарная матрица обратима и модуль определителя равен единице
		\[A^* A = E\]
		\[\ol{\det A} \cdot \det A = 1\]
		\[|\det A|^2 = 1\]
	\end{Proof}

	\begin{Utv}
		\[L \in \mathscr{L}(V)\]
		Следующие условия равносильны:
		\begin{enumerate}
			\item $\Abs{Lv} = \Abs{v} \q \forall v$
			\item $(Lv,\ Lu) = (v,u) \q \forall v,u$
			\item $[L]_e \in U_n,\q e \text{ --- ортонорм.}$
			\item $L^*L = \id_V$
		\end{enumerate}
		И оператор, удовлетворяющий этим условиям называется "унитарным"{} (в евклидовом случае называется "ортогональным")
	\end{Utv}

	\begin{proof}
		($4 \Ra 2$):
		\[\us{=(v,u)}{(v,\ L^*Lu)} = (Lv,\ Lu)\]
		($2 \Ra 4$):
		\[(v,\ L^* L u) = (Lv,\ Lu) = (v,\ u) \]
	    \[L^*L = \id_V\]
		$(2 \lra 3)\q (3 \lra 1) \q (1 \lra 2)$ --- аналогично евклидому случаю
	\end{proof}

\end{document}
