\documentclass[discrete.tex]{subfiles}
 
\begin{document}

\section{Математическое ожидание и дисперсия случайной величины}

\begin{definition}
    Случайная величина - числовая функция $\alpha : U \to \R$ на вероятностном пр-ве.
    \[\text{hint: } \q U \text{ - мн-во событий}\]
\end{definition}

\begin{Definition}
    \[E(\alpha) = \sum_{u \in U} \alpha(u) \text{Pr}(u) \text{ - мат. ожидание  случайной
    величины } \alpha\]
    \[\text{Pr}(u) \text{ - условная вероятность события } u \]
\end{Definition}

\begin{properties}
    \begin{enumerate}
        \item \q Если Pr$(u) = 1 \Ra E(\alpha) = \alpha(u)$
        \item \q $\alpha, \beta \text{ - случ. вел. }  \q E(\alpha + \beta) = 
            E(\alpha) + E(\beta)$ \qq (Линейность)
        \item \q Если $\alpha = c \beta$, где $c = const$ \q $E(\alpha) = cE(\beta)$
        \item \q $E(\alpha \cdot \beta) = E(\alpha) \cdot E(\beta) \qq$ если $
            \alpha $ и $\beta$ нез.
    \end{enumerate}
\end{properties}

\begin{Proof}
    \[\text{Линейность } \qq E(\alpha + \beta) = \sum_{u \in U} (\alpha(u) + 
    \beta(u))\text{Pr}(u) = \sum_{u \in U} \alpha(u) \text{Pr}(u) + \]
    \[+ \sum_{u \in U} \beta(u) \text{Pr}(u) = E(\alpha) + E(\beta)\]
\end{Proof}

\begin{definition}
    Мат. ожидание квадрата отклонения случайной величины от ее мат. ожидания называется
    дисперсией этой случайно величины
    \[D(\alpha) = E(\alpha - E(\alpha))^2\]
    Дисперсия характеризует разброс случайной величины вокруг ее мат. ожидания
    \[D(\alpha) = E(\alpha - E(\alpha))^2 = E(\alpha ^ 2) - E(2 \alpha E(\alpha)) + 
    E(E^2(\alpha)) = \]
    \[= E(\alpha^2) - 2E(\alpha) E(E(\alpha)) + E^2(\alpha) = 
    E(\alpha^2) - E^2(\alpha)\]
\end{definition}

\begin{properties} [Дисперсии]
    \begin{enumerate}
        \item Дисперсия неотрицательна. Если Pr$(u) = 1$, то $D(\alpha) = 0$
        \item $\alpha = \beta + c, \qq c = const, \qq \Ra D(\alpha) = D(\beta)$
        \item $\alpha = c\beta, \qq c = const,  \qq \Ra D(\alpha) = c^2D(\beta)$
        \item $\alpha $ и $\beta$ нез. с.в.  $\Ra D(\alpha + \beta) = D(\alpha) + 
            D(\beta)$
    \end{enumerate}
\end{properties}

\begin{Proof}
    \[2) \qq \alpha = \beta + c\]
    \[E(\alpha) = \sum_{u \in U} \alpha(u) \text{Pr}(u) = 
    \sum_{u \in U} (\beta(u) + c) \text{Pr}(u) =  \sum_{u \in U}\beta(u)\text{Pr}(u) + 
        \sum_{u \in U}c \text{Pr}(u) =\]
    \[= E(\beta) + c\]
    \[D(\alpha) = E(\alpha - E(\alpha))^2 = E(\beta + c - E(\beta) - c)^2 = D(\beta)\]
    \[3) \qq D(\alpha) = E(c\beta - E(c\beta))^2 = E(c\beta - cE(\beta))^2 = 
    c^2E(\beta - E(\beta))^2 = c^2 D(\beta)\]
    \[4) \qq D(\alpha + \beta) = E(\alpha + \beta - E(\alpha + \beta))^2 = \]
    \[= E(\alpha - E(\alpha) + \beta - E(\beta))^2 = E(\alpha - E(\alpha))^2 + 
    2E((\alpha - E(\alpha)(\beta - E(\beta))))) + \]
    \[+ E(\beta - E(\beta))^2 = D(\alpha) + D(\beta) + 2(E(\alpha \beta - \alpha 
    E(\beta) - \beta E(\alpha) + E(\alpha)E(\beta))) =\]
    \[=  D(\alpha) + D(\beta) + 2(E(\alpha\beta) - E(\alpha)E(\beta)) - 
    E(\beta)E(\alpha) + E(\alpha)E(\beta)) = D(\alpha) + D(\beta)\]
\end{Proof}

\end{document}
