\documentclass[main2]{subfiles}

\begin{document}


\section{Теория групп}
2019-09-17

\begin{definition}
    G - мн-во, $*:G*G \ra G,\ (g_1, g_2) \ra (g_1*g_2)\ (g_1g_2)$
    \begin{enumerate}
    	\item $(g_1g_2)g_3 = g_1(g_2g_3) \q \forall g_1, g_2, g_3 \in G$
    	\item $\exists e \in G : eg = ge = g \q \forall g \in G$
    	\item $\forall g \in G \q \exists \widetilde{g} \in G : g\widetilde{g} = g \widetilde{g} = e$
    	\item $g_1g_2 = g_2g_1 \q \forall g_1, g_2 \in G$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}
    \begin{enumerate}
        \item $(\Z,+)$ - группа
        \item $(\Z, \bullet)$ - не группа
        \item $(R, +)$ - группа кольца
        \item $(R^*, \bullet)$
        \item Группа самосовмещения $D_n$, например $D_4$ - квадрат, композиция - группа, $|D_n|=2n$
        \item $GL_n(K) = \{A \in M_n(K) : |A| \neq 0\}$, умножение - группа
        \item $\Z n \Z$ - частный случай п.3,4
    \end{enumerate}
\end{examples}

\addcontentsline{toc}{subsection}{Простейшие св-ва групп }
\begin{theorem}[простейшие св-ва групп]
    \begin{enumerate}
        \item e - единственный, $e,e'$ - нейтральные: $e=e e'=e'$
        \item $\widetilde{g}$ - единственный

        Пусть $\widetilde{g},\hat{g}$ - обратные, тогда $\widetilde{g}g = g\widetilde{g} = e = \hat{g}g = g\hat{g}$

        $\hat{g}=e \hat{g}=(\widetilde{g}g)\hat{g}=\widetilde{g}(g\hat{g})=\widetilde{g}e=\widetilde{g}$
        \item $(a b)^{-1}=b^{-1}a^{-1}$

        Это верно, если $(ab)(b^{-1}a^{-1})=(b^{-1}a^{-1})(ab)=e$, докажем первое:

        $(ab)(b^{-1}a^{-1})=((ab)b^{-1})a^{-1}=(a(bb^{-1}))a^{-1}=(ae)a^{-1}=a a^{-1}=e$
        \item $(g^{-1})^{-1}=g$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
    $g \in G \q n \in \Z$, тогда $g=
\left[
  \begin{gathered}
    \overbrace{g...g}^n, \q n>0\\
    e, \q n=0\\
    \underbrace{g^{-1}...g^{-1}}_n, \q n<0
  \end{gathered}
\right.$
\end{definition}

\begin{theorem}[св-ва]
    \begin{enumerate}
    	\item $g^{n+m}=g^n g^m$
    	\item $(g^n)^m=g^{n m}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
    $g \in G$, $n \in N$ - порядок g $(ord g = n)$, если:
    \begin{enumerate}
    	\item $g^n=e$
    	\item $g^m=e$ $\ra$ $m \geqslant n$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}
    \begin{enumerate}
    	\item $D_4$ ord(поворот $90\degree) =4$

    	$D_4$ ord(поворот $180\degree) =2$
    	\item $(\Z /6 \Z, +)$ $ord(\overline{1})=6$

    	$ord(\overline{2})=3$
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{utv}
    $g^m=e \q ord(g)=n$ $\ra$ $m \devides n$ (n>0)
\end{utv}

\begin{proof}
    $m=n q+r$, $0 \leqslant r < n$
    $e=g^m=g^{n q + r}=(g^n)^q g^r=g^r$ $\ra$ $r=0$
\end{proof}

\begin{definition}
    $H \subset G$ называется подгруппой G (H < G) (и сама является группой), если:
    \begin{enumerate}
    	\item $g_1,g_2 \in H \ra g_1 g_2 \in H$
    	\item $e \in H$
    	\item $g \in H \ra g^{-1} \in H$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{examples}
    \begin{enumerate}
    	\item $n\Z < \Z$
    	\item $D_4$
    	\item $SL_n(K)=\{A \in M_n(K): \q |A|=1\}$, $SL_n(K)<GL_n(K)$
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{tabular} {c|c}
	Мультипликативная запись & Аддитивная запись\\ \hline
	$g_1 g_2$ & $g_1 + g_2$\\
	$e$ & $0$\\
	$g^{-1}$ & $-g$\\
    $g^n$ & $ng$
\end{tabular}

\begin{definition}
    $H<G$, $g_1,g_2 \in G$, тогда $g_1 \sim g_2$, если:
    \begin{enumerate}
    	\item $g_1=g_2 h$, $h \in H$ (левое)
    	\item $g_2=h g_1$, $h \in H$ (правое)
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{proof}[эквивалентность]
    \begin{enumerate}
    	\item (симметричность) $g_1=g_2 h \overset{*h^{-1}}{\ra} g_2 = g_1 h^{-1}$
    	\item (рефлексивность) $g=ge$
    	\item (транзитивнось) $g_1=g_2 h$, $g_2 = g_3 h$ $\ra$ $g_1=g_3(h_2 h_1)$, где $h_2 h_1 \in H$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
    $[a] = \{b:a∼b\}$классы эквивалентности
\end{definition}

\begin{definition}
    $[g] = g H = \{g h, h \in H \}$ (левый класс смежности)

    $g h \sim g \ra g h \in [g]$

    $g_1 \in [g] \ra g_1 \sim g \ra g_1 = g h$
\end{definition}

\begin{utv}
    $[e]=H$

    Установим биекцию:

    $[g]=gh \leftarrow H$

    $gh \leftarrow h$

    Очевидно, сюръекция, почему инъекция? $g h_1 = g h_2 \overset{*g^{-1}}{\ra} h_1 = h$
\end{utv}

\addcontentsline{toc}{subsection}{Теорема Лагранжа}
\begin{theorem}[Лагранжа]
$H < G$, $|G| < \infty$, тогда $|G| \devides |H|$ (уже доказали!)
\end{theorem}


\end{document}
