\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage{../../../template/template}

 
\begin{document}

\begin{lect} {2019-09-24}
	\begin{Reminder}
		\[G / K(G) \text{ - коммпутативна}\]
	\end{Reminder}	

	\begin{Utv}
		\[H \triangleleft G \q G /_H \text{ - комм}\]
		\[\forall g_1, g_2 \in G \q (g_1H)(g_2H) = (g_2H)(g_1H)\]
		\[[g_1, g_2] = g^{-1}_1 g^{-1}_2 g_1 g_2 \in H \Ra K(G) \subset H\]
	\end{Utv}

	\begin{Properties} [гомоморфизма]
		\[f \in \Hom(G, H)\]
		\begin{enumerate}
			\item $f(e_G) = e_H \q\q f(e) = f(e \cdot e) = f(e) \cdot f(e)$
			\item $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$
				\[f(a)f(a^{-1}) = f(aa^{-1}) = f(e) = e\]
			\item Композиция гомоморфизмов
		\end{enumerate}
	\end{Properties}

	\begin{Definition}
		\[f \in \Hom(G, H)\]
		\[Ker f = \{g \in G : \ f(g) = e\} \subset G\]
		\[\im f = \{f(g) : \ g \in G\} \subset H\]
	\end{Definition}

	\begin{utv}
		$Ker $ и $\im$ - подгруппы G
	\end{utv}

	\begin{proof}
			\begin{enumerate}
				\item $f(g_1) = f(g_2) = e \Ra f(g_1g_2) = f(g_1)f(g_2) = e \cdot e = e$
				\item $f(e) = e$
				\item $f(g) = e \Ra f(g^{-1}) = f(g)^{-1} = e^{-1} = e$
			\end{enumerate}
			\begin{enumerate}
				\item $f(g_1) \cdot f(g_2) = f(g_1g_2)$
				\item $e = f(e)$
				\item $f(g)^{-1} = f(g^{-1} ) $
			\end{enumerate}
	\end{proof}

	\begin{utv}
		$Ker$ - нормальная подгруппа G
	\end{utv}

	\begin{Proof}
	    \[Ker f \triangleleft G ?\]
		\[g \in G \q\q a \in Ker f\]
		\[f(g^{-1} a g) = f(g)^{-1} \underbracket{f(a)}_{= e} f(g) = e\]
	\end{Proof}

	\begin{Utv} [основная теорема о гомоморфизме]
			\[G/_{Ker f} \cong \im f \]
	\end{Utv}
	\begin{Proof}
	%	1
			\[Ker f = K\]
			\[\varphi(gK) \os{def}{=} f(g) \q\q \varphi: G/_{Ker f} \to \im f\]
			\[gK = g'K \os{?}{\Ra} f(g) = f(g')\]
			\[g' = g \cdot a, \q a \in K \q\q f(g') = f(g) \cdot \underbracket{f(a)}_{= e} = f(g) \]
	%2
			\[f(g_1)f(g_2) = \varphi(g_1K) \varphi(g_2K) \os{?}{=} \varphi(g_1 K g_2 K) = \varphi((g_1g_2)K) =
			f(g_1g_2)\]
			\[\varphi(g_1K) = \varphi(g_2K) \os{?}{\Ra} g_1K = g_2 K\]
	%		3 4 5
			\[f(g_1) = f(g_2) \q\q \Ra g_1 g_2^{-1} \in K \]
			\[\underbracket{f(g1)f(g_2)^{-1}}_{= f(g_1)f(g_2^{-1})}  = e \]
	\end{Proof}

	\begin{Reminder}
		\[SL_N(K) \text{ - квадратные матрицы с det = 1}\]
	\end{Reminder}

	\begin{Definition}
		\[\det: GL_n(K) \to K^*\] %6
		\[GL_n(K) / _{SL_n(K)} \cong K^*\]
		\[SL_n(K) = \{A \in M_n(K) : \abs{A} = 1\}\]
	\end{Definition}

	\begin{Example}[1]
			\[S_n \to \{\pm 1\}\]
			\[S_n / _{A_n} \cong \{\pm 1\} (\cong \Z/_{2\Z} ) \]
	\end{Example}

	\begin{Example}[2]
		\[G \times H \to G\]
		\[(g_1 h) \to g\]
		\[G \times H /_{e \times H} \cong G\]
	\end{Example}

	\subsection{Действие группы на множестве}
	\begin{Definition}
		\[M \text{ - множество } \]
		\[G \text{ - группа}\]
		\[G \times M \to  M\]
		\[(g, m) \to gm\]
		\begin{enumerate}
			\item $g_1(g_2m) = (g_1g_2)m \q \forall g_1 g_2 \in G, \q m \in M$
			\item $em = m \q \forall m \in  M$
		\end{enumerate}
		%7
	\end{Definition}
\end{lect}

\end{document}
