\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage{../../../template/template}


\begin{document}

\begin{lect} {2019-10-15}
		\begin{Property}
      \[(U^{\bot})^{\bot} = U\]
    \end{Property}
    \begin{Proof}
      \[\left. \begin{align}
        \dim U^{\bot} + \dim U = \dim V\\
        \dim(U^{\bot})^{\bot} + \dim U^{\bot} = \dim V
      \end{align} \right|
      \Ra \dim(U^{\bot})^{\bot} = \dim U\]
      \[U \subset (U^{\bot})^{\bot}\]
      \[(U^{\bot})^{\bot} = \{ v \in V\}\]
    \end{Proof}

    \begin{Definition}
      \[U < V, \q v \in V\]
      \[U \oplus U^{\bot} = V\]
      \[\Ra \e! u \in U,\ w \in U^{\bot}: v = u + w\]
      u называется ортогональной проекцией
      \[\text{Обозначение: } \pr_U v \eqdef u\]
      %картинка про ортогональную проекцию
      \[v = \pr_U v + w \Ra (v,u) = (\pr_U v, u)\]
    \end{Definition}

    \begin{properties}[орт. проекции]
      \begin{enumerate}
        \item $\pr_U (v+v') = \pr_U v + \pr_U v'$
        \[v = u + w,\ u \in U, w \in U^{\bot}\]
        \[v' = u' + w',\ u \in U,\ w' \in U^{\bot}\]
        \[v+v' = \us{\in U}{(u+u')} + \us{\in U^{\bot}}{(w+w')}\]
        %картинка про проекции 2%
        \item $\Abs{v - \pr_U v} \leqslant \Abs{v - u}\q \forall u \in U$
        \[\Abs{v - u}^2 = \us{\in U^{\bot}}{\Abs{v - \pr_U v}^2} + \us{\in U}{\Abs{\pr_U v - u}^2}\]
      \end{enumerate}
    \end{properties}

    \begin{definition}
      $e_1,...,e_n$ - базис V
      \[\text{Базис называется ортогональным, есди }(e_i, e_j)=0 \q \forall i \neq j \text{ - ортогональный базис}\]
      \[(e_i,e_j) = \delta_{i,j} = \left[ \begin{align}
        0, & i \neq j\\
        1, & i = j
      \end{align} \right.\]
    \end{definition}

    Процесс ортоганализации Грамма-Шмидта:
    \[e_1,...,e_n \text{ - базис}\]
    Хотим ортонормированный $f_1,...,f_n: <f_1,...,f_k> = <e_1,... e_k>\q \forall 1 \leqslant k \leqslant n$:\\
    Строим по индуции:\\
    Б.И. k=1:
    \[f_1 = \dfrac{1}{\Abs{e_1}} e_1\]
    И.П. $k-1 \ra k$:
    \[f_k = e_k + \sum_{i=0}^{k-1} \lambda_i f_i\]
		\[(f_k, f_j) \os{?}{=} 0 \q 1 \leqslant j \leqslant k-1\]
		\[(f_k, f_j) = (e_k, f_j) + \sum_{i=1}^{k-1} \lambda_i \us{= \lambda_j}{(f_i, f_j)}\]
		\[\lambda_j = - (e_k, f_j) \q \forall 1 \leqslant j \leqslant k-1\]
		Ортонормируем $f_k$, чтобы $(f_k, f_k)=1$

		\begin{utv}
			Если $e_1,...,e_n$ - ОНБ U
			\[\pr_U v = \sum_{i=1}^n (v, e_i) e_i\]
		\end{utv}

		\begin{proof}
			Хотим доказать $v - \sum_{i=1}^n (v, e_i) e_i \in U^{\bot}$\\
			Достаточно доказать, что вектор ортогонален любому
			\[\us{1 \leqslant j \leqslant n}{(v - \sum_{i=1}^n (v, e_i) e_i) e_j} = (v, e_i) - \sum_{i=1}^n (v, e_i) (e_i, e_j)\]
		\end{proof}

\end{lect}

\end{document}
