\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}
    \Date{17.10.2019}
    \subsection{Я не знаю название этой темы}

    \begin{enumerate}
        \item Замена независимой переменной
        \[F(x, y, z, \dfrac{\d z}{\d x}, \dfrac{\d z}{\d y}, \dfrac{\d^2 z}{\d x^2}, \dfrac{\d^2 z}{\d x \d y}...)\]
        \[z(x,y)\]
        \[x = f(u,v)\]
        \[y = g(u,v)\]
        \[z = z(x,y) = z(f(u,v),\ g(u,v))\]
        \[\begin{matrix}
            \dfrac{\d z}{\d u} = \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{\d f}{\d u} + \dfrac{\d z}{\d y} \dfrac{\d g}{\d u}\\
            \dfrac{\d z}{\d v} = \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{\d f}{\d v} + \dfrac{\d z}{\d y} \dfrac{\d g}{\d v}
        \end{matrix} \Ra \begin{matrix}
            \dfrac{\d z}{\d x} = ...\\
            \dfrac{\d z}{\d y} = ...
        \end{matrix}\]
        Нужно учитывать Якобиан $\det \begin{pmatrix}
            \dfrac{\d f}{\d u} & \dfrac{\d y}{\d u}\\ \\
            \dfrac{\d f}{\d v} & \dfrac{\d g}{\d v}
        \end{pmatrix} \neq 0$ - без этого нет решения системы\\
        Вторые производные:
        \[\begin{cases}
            \dfrac{\d^2 z}{\d u} = \dfrac{\d^2 z}{\d x^2} \Br{\dfrac{\d f}{\d u}}^2 + 2 \dfrac{\d^2 z}{\d x \d y} \dfrac{\d f}{\d u} \dfrac{\d g}{\d u} + \dfrac{\d^2 z}{\d y^2} \Br{\dfrac{\d g}{\d u}}^2 + \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{\d^2 f}{\d u^2} + \dfrac{\d z}{\d y} \dfrac{\d^2 g}{\d u^2}\\ \\
            \dfrac{\d^2 z}{\d u \d v}\\ \\
            \dfrac{\d^2 z}{\d v^2}
        \end{cases}\]

        \begin{Example}
            \[\dfrac{\d}{\d u} \Br{\dfrac{\d z}{\d x} \cdot \dfrac{\d f}{\d u}} = \dfrac{\d}{\d u} \Br{\dfrac{\d z}{\d x}} \dfrac{\d f}{\d u} + \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{\d^2 f}{\d u^2} = \]
            \[= \Br{\dfrac{\d}{\d x} \Br{\dfrac{\d z}{\d x}} \dfrac{\d f}{\d u} + \dfrac{\d}{\d y}\Br{\dfrac{\d z}{\d x}} \dfrac{\d g}{\d u}} \dfrac{\d f}{\d u} + \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{\d^2 f}{\d u^2} =\]
            \[= \dfrac{\d^2 z}{\d^2 x^2} \Br{\dfrac{\d f}{\d u}}^2 + \dfrac{\d^2 z}{\d x \d y} \dfrac{\d f}{\d u} \dfrac{\d g}{\d u} + \dfrac{\d z}{\d x} \dfrac{d^2 f}{\d u^2}\]
        \end{Example}

        \item Замена переменных и функций
        \[(x,y, z(x,y)) \ra (u,v, w(u,v))\]
        \[x = f(u,v,w),\q y=y(u,v,w),\q z = h(u,v,w)\]
        \[\Ra h(u,v,w(u,v)) = z(x,y) = z(f(u,v,w(u,v)),\ g(u,v,w(u,v)))\]
        \[\begin{cases}
            \dfrac{\d h}{\d u} + \dfrac{\d h}{\d w} \dfrac{\d w}{\d u} = \dfrac{\d z}{\d x} \Br{\dfrac{\d f}{\d u} + \dfrac{\d f}{\d w} \dfrac{\d w}{\d u}} + \dfrac{\d z}{\d y} \Br{\dfrac{\d g}{\d u} + \dfrac{\d g}{\d w} \dfrac{\d w}{\d u}}\\ \\
            \dfrac{\d h}{\d v} + \dfrac{\d h}{\d v} \dfrac{\d w}{\d v} = ...
        \end{cases}\]
        \[\ra \dfrac{\d z}{\d x} = ...,\q \dfrac{\d z}{\d y} = ...\]

        \begin{Example}
            \[x = r \cos \varphi\]
            \[y = r \sin \varphi\]
            \[\Br{\dfrac{\d z}{\d x}}^2 + \Br{\dfrac{\d z}{\d y}}^2\]
            \[(x,y,z(x,y)) \ra (r,\varphi, z(r,\varphi))\]
            \[\dfrac{\d z}{\d r} = \dfrac{\d }{\d r} z (r \cos \varphi,\ r \sin\varphi) = \dfrac{\d z}{\d x} \cos \varphi + \dfrac{\d z}{\d y} \sin \varphi\]
            \[\dfrac{\d z}{\d \varphi} = \dfrac{\d z}{\d x} (-r \sin \varphi) + \dfrac{\d z}{\d y}(r \cos \varphi)\]
            \[\begin{pmatrix}
                a & b\\
                c & d
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                d & -b\\
                -c & a
            \end{pmatrix}\]
            \[ad - bc = 1\]
            Наша зависимость:
            \[\begin{pmatrix}
                \dfrac{\d z}{\d r}\\
                \dfrac{1}{r} \dfrac{\d z}{\d \varphi}
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                \cos \varphi & \sin \varphi\\
                -\sin \varphi & \cos \varphi
            \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
                \dfrac{\d z}{\d x}\\
                \dfrac{\d z}{\d y}
            \end{pmatrix} \Ra \begin{pmatrix}
                \dfrac{\d z}{\d x}\\
                \dfrac{\d z}{\d y}
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                \cos \varphi & -\sin \varphi\\
                \sin \varphi & \cos \varphi
            \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
                \dfrac{\d z}{\d r}\\
                \dfrac{1}{r} \dfrac{\d z}{\d \varphi}
            \end{pmatrix}\]
            \[\Br{\dfrac{\d z}{\d x}}^2 + \Br{\dfrac{\d z}{\d y}}^2 = \Br{\dfrac{\d z}{\d r} \cos \varphi - \dfrac{\sin \varphi}{r} \dfrac{\d z}{\d \varphi}}^2 + (...+...)^2 = \]
            \[= \Br{\dfrac{\d z}{\d r}}^2 \cos^2 \varphi + \dfrac{\sin^2 \varphi}{r^2} \Br{\dfrac{\d z}{\d \varphi}}^2\]
        \end{Example}

        \begin{Upr}
            \[\dfrac{\d^2 z}{\d x^2} + \dfrac{\d^2 z}{\d y^2}\]
        \end{Upr}

        \item Новые переменные выражены через старые
        \[(x,y,z(x,y)) \ra (u,v,w(u,v))\]
        \[u = p(x,y,z)\]
        \[v = q(x,y,z)\]
        \[w = r(x,y,z)\]
        \[\Ra r(x,y,z(x,y)) = w = w(u,v) = w(p(x,y,z(x,y)),\ q(x,y,z(x,y)))\]
        \[\dfrac{\d r}{\d x} + \dfrac{\d r}{\d z} \dfrac{\d z}{\d x} = \dfrac{\d w}{\d u} \Br{\dfrac{\d p}{\d x} + \dfrac{\d p}{\d z}\dfrac{\d z}{\d x}} + \dfrac{\d w}{\d v} \Br{\dfrac{\d q}{\d x} + \dfrac{\d q}{\d z} \dfrac{\d z}{\d x}}\]
        \[\ra \dfrac{\d z}{\d x} = F(\dfrac{\d w}{\d n},\ \dfrac{\d w}{\d v},x,y,z)\]
        Проблема в том, что он выражен через страые переменные, а нужно как-то выражать через новые ($u,v,w$)
        \[\text{Можно попробовать через} \q \begin{matrix}
            u = p(x,y,z)\\
            v = q(x,y,z)\\
            w = r(x,y,z)
        \end{matrix} \ra \begin{matrix}
            x = f(u,v,w)\\
            y = g(u,v,w)\\
            z = h(u,v,w)
        \end{matrix}\]

        \begin{Example}
            \[y \dfrac{\d^2 z}{\d y^2} + 2 \dfrac{\d z}{\d y} = \dfrac{2}{x}\]
            \[u =\dfrac{x}{y}\qq v = x \qq w = xz - y\]
            \[xz(x,y) - y = w(u,v) = w(\dfrac{x}{y},\ x)\]
            Выражение через старые переменные тут лучше, потому что нам нужно считать меньше производных
            \[x \dfrac{\d z}{\d y} - 1 = \dfrac{\d w}{\d u} \Br{-\dfrac{x}{y^2}}\]
            \[x \dfrac{\d^2 z}{\d y^2} = \dfrac{\d^2 w}{\d u^2} \Br{-\dfrac{x}{y^2}}^2 + \dfrac{\d w}{\d u} \dfrac{2x}{y^3}\]
            \[y \Br{\dfrac{\d^2 w}{\d u^2} \dfrac{x}{y^4} + \cancel{\dfrac{\d w}{\d u} \dfrac{2}{y^3}}} + 2 \Br{\cancel{\dfrac{1}{x}} - \cancel{\dfrac{1}{y^2} \dfrac{\d w}{\d u}}} = \cancel{\dfrac{2}{x}}\]
            \[\cancel{\dfrac{x}{y^3}} \dfrac{\d^2 w}{\d u^2} = 0 \la \text{Ура, не зависит от x,y}\]
            Альтернативный вариант был \q $\ra \begin{matrix}
                x = v\\ \\
                y = \dfrac{v}{u}\\ \\
                z = \dfrac{w + \frac{v}{u}}{v}
            \end{matrix}$
        \end{Example}
    \end{enumerate}
\end{document}
