\documentclass[12pt, fleqn]{article}

\usepackage{../../../template/template}


\begin{document}
\begin{lect}{2020-02-21}
    \[e^A = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} A^k \q (0!=1,\q A^0 = E)\]
    \[A_{[n \times n]}\]
    \[e^A \cdot e^B \neq a^{A+B}\]

    \begin{Lemma}[1]
        \[AB = BA \RA e^A \cdot e^B = e^{A + B}\]
    \end{Lemma}

    \begin{proof}
        вспомним: $a, b \in \R$
        \[e^a \cdot e^b = \Br{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} a^k} \Br{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} b^k} =\]
        \[= \Br{1 + a + \frac{a^2}{2} + \frac{a^3}{3!} + ...} \cdot \Br{1 + b + \frac{b^2}{2} + \frac{b^3}{3!} + ...} =\]
        \[= \Br{1 + (a + b) \frac{1}{2} \ub{(a + b)^2}{(a^2 + 2ab)} + \frac{1}{3!} \ub{(a + b)^3}{...}}\]
        \[e^A \cdot e^B = (E + A + \frac{1}{2} A^2 + \frac{1}{3!} A^3 + ...) ( E + B + \frac{1}{2} B^2 + \frac{1}{3!} B^3 + ...)=\]
        \[= E + (A + B) + \frac{1}{2} \ub{(A + B^2) \text{ (если $AB = BA$)}}{(A^2 + 2AB + B^2)} + \frac{1}{3!} (...)\]
        \[(A + B)^2 = (A + B)(A + B) = A^2 + AB + BA + B^2\]
    \end{proof}

    \begin{Lemma}[2]
        \[A = S^{-1} B S,\q \text{где } \det S \neq 0,\q S_{[n \times n]}\]
        \[\Ra e^A = S^{-1} e^B S\]
    \end{Lemma}

    \begin{Proof}
        \[\abs{\sum_{k=0}^n \frac{1}{k!} A^k - S^{-1} e^B S} = \abs{\sum_{k=0}^n \frac{1}{k!} S^{-1} B S - S^{-1} e^B S} =\]
        \[\Br{A^k = \ub{\text{k раз}}{S^{-1} B S \cdot S^{-1} B S \cdot ... \cdot S^{-1} B S}}\]
        \[= \abs{S^{-1} \Br{\sum_{k=0}^m \frac{1}{k!} B^k} S - S^{-1} e^B S} = \abs{S^{-1} \Br{\sum_{k=0}^m \frac{1}{k!} B^k - e^B} S} \leq\] \[\leq \abs{S^{-1}} \abs{\sum_{k=0}^m \frac{1}{k!} B^k - e^B} \abs{S} \ub{m \ra \infty}{\ra} 0\]
    \end{Proof}
    \begin{Theorem}
        \[(1)\q \dot{x} = Ax,\q A_{[n \times n]}\]
        \[e^{AT} \text{ --- фунд. матр. р. (1)}, \q t \in \R\]
    \end{Theorem}

    \begin{Proof}
        \[\frac{d}{dt} e^{At} = \frac{d}{dt} \Br{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} A^k} \circlesign{=}\]
        \[\Br{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} |A^k| \sum_{k=0}^{\infty} \frac{|t|^k}{k!} |A|^k = e^{|t||A|}}\]
        \[A^k = \left\{a_{ij}^{[k]}\right\}_{i,j=1}^n\]
        \[\circlesign{=} \frac{d}{dt} \left\{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} a_i^{[k]}\right\}_{i,j = 1}^n = \left\{\sum_{k=1}^{\infty} \frac{k t^{k-1}}{k! (k-1)!} a_{ij}^{[k]}\right\}_{i,j=1}^n =\]
        \[= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{t^{k-1}}{(k-1)!}A^k = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} A^{k+1} = A \sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} A^k = A e^{At}\]
        \[\frac{d}{dt} \Br{\sum_{k=0}^{m} \frac{t^k}{k!} A^k} = \sum_{k=1}^{m} \frac{t^{k-1}}{(k-1)!} A^k = A \sum_{k=0}^{m-1} \frac{t^k}{k!} A^k\]
        \[\text{Переходим к пределу } \frac{d}{dt} (e^{At}) = A \cdot e^{At}\]
        \[\Ra e^{At} \text{ уд. матр. усл-ю } \dot{X} = AX\]
        \[\det e^{At} = W(t) \qq t = 0: W(0) = \det E \neq 0\]
    \end{Proof}

    \[(2) \q A = S^{-1} J S, \q J \text{ --- жор. ф. }A\]
    \[(3) \q J = \diag (J_1, J_2,..., J_k) \qq e^{At} = S^{-1} e^{Jt} S\]
    \[(4) \q e^{Jt} = \diag (e^{J_1 t}, e^{J_2 t}, ..., e^{J_m t})\]
    \[e^{J_s t} - ? \qq J_s = \begin{pmatrix}
        \lambda_j & & 0 & 0\\
        1 & \ddots &  & 0\\
         & \ddots & \ddots & \\
        0 & & 1 & \lambda_j
    \end{pmatrix}\]
    \[J_s = \lambda_j E_s + K_s,\q E_s \text{ --- ед. разм. }V_s\]
    \[K_s = \begin{pmatrix}
        0 & & 0 & 0\\
        1 & \ddots &  & 0\\
         & \ddots & \ddots & \\
        0 & & 1 & 0
    \end{pmatrix}\]
    \[(5) \q e^{J_s t} = e^{\lambda_j E_s t + K_s t} = e^{\lambda_j E_s t} \cdot e^{K_s t}\]
    \[(6) \q e^{\lambda_j E_s t} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\lambda_j^k t^k}{k!} E_s^k = E_s \sum_{k=0}^{\infty} \frac{\lambda_j t^k}{k!} = e^{\lambda_J t} E_s\]
    \[e^{K_s t} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{t^k}{k!} K_s^k \circlesign{=}\]
    \[K_s^{\nu_s-1} = \begin{pmatrix}
        0 & ... & 0\\
        0 & \ddots & \vdots\\
        1 & 0 & 0
    \end{pmatrix}\]
    \[\circlesign{=} \sum_{k=0}^{\nu_s - 1} \frac{t^k}{k!} K_s^k = \us{E_s}{K_s^0} + t K_s + \frac{t^2}{2} K_s^2 + ... + \frac{t^{\nu_s -1}}{(\nu_s - 1)!} K_s^{\nu_s - 1} = \]
    \[= \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 & 0\\
        t & \ddots & 0 & 0\\
        \ddots & \ddots & \ddots & 0\\
        \frac{t^{\nu_s -1}}{(\nu_s - 1)!} & \ddots & t & 1
    \end{pmatrix} \qq e^{J_s t} = \begin{pmatrix}
        e^{\lambda_j t} & 0 & 0 & 0\\
        t e^{\lambda_j t} & \ddots & 0 & 0\\
        \ddots & \ddots & \ddots & 0\\
        \frac{t^{\nu_s -1}}{(\nu_s - 1)!} e^{\lambda_j t} & \ddots & t e^{\lambda_j t} & e^{\lambda_j t}
    \end{pmatrix}\]
    \[\us{\text{ф.м.р. (1)}}{e^{At} S^{-1}} = S^{-1} e^{Jt} = S^{-1} \begin{pmatrix}
        e^{J_1 t} &&&\\
        & e^{J_2 t} &&\\
        && \ddots &\\
        &&& e^{J_m t}
    \end{pmatrix} \text{ (блоки)}\]

    \begin{Remark}
        \[(7) \q \dot{x} = Ax + q(t)\]
        Работает как метод неопределенных коэффицентов (аналогично методу неопр. коэф. для уравнений)
        \begin{enumerate}
            \item $q(t) = \ub{{\text{вект. мн-н. ст. m}}}{R_m(t)} e^{\lambda t}$
            \[\Ra \text{ (7) имеет реш. вира}\]
            \[\psi(t) = \ub{\text{вект. мн-н. степ. ($m+s$)}}{Q_{m+s}(t)}e^{\lambda t}\]
            $s=0$, если $\lambda$ --- не кор. хар. ур. для ф.м.с. (1) $(\dot{x} = Ax)$\\
            в пр. сл. $s$ --- кр. $\lambda$ как кло. хар. ур. для (1)
            \item $q(t) = e^{\alpha t} (\underbrace{R_{m_1}(t)} \cos (\beta t) + \underbrace{R_{m_2}(t)} \sin (\beta t))$\\
            $\Ra $ (7) имеет реш. вида
            \[\psi(t) = e^{\alpha t} (\underbrace{Q_{m+s}^{(1)}(t)} \cos(\beta t) + \underbrace{Q_{m+s}^{2}(t)} \sin (\beta t))\]
            $m = \max(m_1, m_2);\ s=0$, если $\lambda = \alpha + i \beta$ --- не корень хар ур. для (1)\\
            в пр. сл. s --- крат. $\lambda$ как корня ...
            \item $\psi_j(t)$ --- реш. сисит. $\dot{x} = Ax + q_j (t),\q j = 1,2$\\
            $\Ra \psi_1(t) + \psi_2(t)$ --- реш. сист. $\dot{x} = Ax + (q_1(t) + q_2(t))$
        \end{enumerate}
    \end{Remark}
    \subsection{Линейные системы с периодическими коэффициентами}

\end{lect}
\end{document}
